% FILE: abstract.tex  Version 2.1
% AUTHOR:
% Universität Duisburg-Essen, Standort Duisburg
% AG Prof. Dr. Günter Törner
% Verena Gondek, Andy Braune, Henning Kerstan
% Fachbereich Mathematik
% Lotharstr. 65., 47057 Duisburg
% entstanden im Rahmen des DFG-Projektes DissOnlineTutor
% in Zusammenarbeit mit der
% Humboldt-Universitaet zu Berlin
% AG Elektronisches Publizieren
% Joanna Rycko
% und der
% DNB - Deutsche Nationalbibliothek

%-englische-Zusammenfassung---------------------------------------
\selectlanguage{english}
\begin{abstract}

\subsection*{The Geriatric-Oncologic Conference, a new approach in
de\-cision-making}

\textbf{Background}\\
A comprehensive geriatric assessment (CGA) is recommended before
treating elderly cancer patients. However, it is not proven that
additional information from the CGA will change our treatment
decision.

\textbf{Methods}\\
421 cancer patients, 65 years or older, were judged by their treating
oncologist regarding fitness for chemotherapy. Accompanying a CGA was
performed and each patient was discussed in a multidisciplinary board
(MB) including a geriatrician. The differences between the judgements
of the treating oncologist, the MB, and a classification based solely
on the CGA were examined. Additionally a statistical model of the
decision making process within the MB, based on the findings of the
CGA was established and evaluated.

\textbf{Results}\\
Treating oncologist and MB judged 12\% and 15\% of the patients as
frail, 41\% and 38\% as vulnerable, 46\% and 47\% as fit. 83\% of
congruence was observed. Based on the proposal of Balducci, 55\% of
the patients were classified as frail, 30\% as vulnerable and 15\% as
fit. 34\% of congruence with treating oncologist judgement was
observed. In the 2-stage logistic model the activities of daily living
and the mini mental state examination (MMSE) discriminated between
frail and vulnerable or fit. Tinetti test, age, Charlson comorbidity
index, living alone, MMSE and mini nutritional assessment
discriminated between vulnerable and fit. The statistical models were
able to differentiate with an accuracy of 95\% between frail and
vulnerable or fit and 83\% between vulnerable and fit.

\textbf{Conclusions}\\
To our experience, the judgement of an experienced oncologist is well
comparable with the judgement of a MB. Nevertheless, for some patients
discussion of CGA data in the MB may essentially change treatment
decisions. A logistic regression model of the decision making process
within the MB may replace the elaborate team discussion, if a
conference is not feasible.

\end{abstract}

%-deutsche Zusammenfassung----------------------------------------
\selectlanguage{ngerman}

\section*{Abstract}

\textbf{Hintergrund}\\
Vor der Behandlung geriatrisch-onkologischer Patienten sollte ein
umfassendes geriatrisches Assessment (CGA) durchgeführt werden. Es ist
jedoch unklar, inwieweit die erhobenen Zusatzinformationen die
Behandlungsentscheidung beeinflussen.

\textbf{Methoden}\\
421 onkologische Patienten, ab 65 Jahren, wurden durch ihren
behandelnden Onkologen bezüglich der Durchführbarkeit einer
Chemotherapie eingeschätzt. Begleitend wurde ein Assessment
durchgeführt und die Ergebnisse in einer interdisziplinären Konferenz
an der auch ein Geriater beteiligt war, besprochen. Die Unterschiede
beider Einschätzungsmöglichkeiten und einer Klassifikation, die allein
auf die Ergebnisse des Assessments beruht, wurden
untersucht. Zusätzlich wurde ein statistisches Modell des
Entscheidungsprozesses der interdisziplinären Konferenz erstellt und
analysiert.

\textbf{Ergebnisse}\\
Die behandelnden Onkologen und die interdisziplinäre Konferenz
beurteilten 12\% und 15\% der Patienten als nicht therapiefähig, 41\%
und 38\% als eingeschränkt therapiefähig und 46\% und 47\% als
uneingeschränkt therapiefähig. In 83\% der Fälle wurde gleich
entschieden. Nach dem Vorschlag von Balducci wurden 55\% der
Patienten als nicht therapiefähig, 30\% als eingeschränkt
therapiefähig und 15\% als uneingeschränkt therapiefähig
klassifiziert. In 34\% der Fälle herrschte Übereinstimmung mit
der Beurteilung des behandelnden Onkologen. In einer zweistufigen
logistischen Regression unterschieden der Barthel-Index und der
Mini-Mental-Test zwischen nicht therapiefähig und
therapiefähig. Tinetti-Test, Alter, Charlson-Komorbiditätsindex,
Mini-Mental-Test und Ernährungsassessment unterschieden zwischen
eingeschränkt und uneingeschränkt therapiefähig. Die Modelle
prognostizierten die Konferenzentscheidung in
95\% der Fälle bezüglich nicht therapiefähig und therapiefähig und
83\% der Fällt bezüglich eingeschränkt oder uneingeschränkt
therapiefähig korrekt.

\textbf{Schlussfolgerung}\\
Nach unserer Erfahrung ist die Beurteilung eines erfahrenen Onkologen
durchaus vergleichbar mit der Beurteilung einer interdisziplinären
Konferenz. Allerdings können für einzelne Patienten die in einem
Assessment erhobenen Zusatzinformationen durchaus
entscheidungsrelevant sein. Ein statistisches Modell könnte
gegebenenfalls die aufwändige Entscheidungsfindung in einer
interdisziplinäre Konferenz ersetzen, wenn diese nicht möglich ist.
