% FILE: main.tex  Version 2.1
% AUTHOR:
% Universität Duisburg-Essen, Standort Duisburg
% AG Prof. Dr. Günter Törner
% Verena Gondek, Andy Braune, Henning Kerstan
% Fachbereich Mathematik
% Lotharstr. 65., 47057 Duisburg
% entstanden im Rahmen des DFG-Projektes DissOnlineTutor
% in Zusammenarbeit mit der
% Humboldt-Universitaet zu Berlin
% AG Elektronisches Publizieren
% Joanna Rycko
% und der
% DNB - Deutsche Nationalbibliothek

\chapter{Einleitung}

\epigraph{``Begin at the beginning,'' the King said gravely, ``and go
  on till you come to the end: then stop.''}{--- \textup{Lewis
    Carroll, Alice in Wonderland}}

\section{Das tägliche Dilemma}
\label{sec:geriatrische_onkologie}

Vor drei Jahren lernte ich Frau K. kennen, die gerade
aufgrund ihrer \ac{CLL} von einem
Kollegen eine Immun-Chemotherapie bekam. Zu dieser Zeit war sie
bereits 91 Jahre alt. Wegen ihres Umzugs in die Nähe ihrer Familie,
stellte sie sich bei mir zur Fortführung der Behandlung vor. Bisher
hatte sie die Therapie sehr schlecht vertragen.

Ist in diesem Alter eine Chemotherapie sinnvoll? Kann eine
Chemotherapie in diesem Alter überhaupt noch vertragen werden?
Verlängert eine Chemotherapie in diesem Alter das Überleben?
Welchen Patienten kann in diesem Alter eine Chemotherapie
zugemutet werden? Ab welchem Alter wird eine Chemotherapie schlechter
vertragen? Ab welchem Alter sind tödliche Komplikationen der
Chemotherapie zu häufig, um hingenommen zu werden? Welche zusätzlichen
Parameter neben dem Alter helfen bei der Einschätzung der
Therapiefähigkeit unserer Patienten?

In der Onkologie ist die Abwägung alltäglich, ob ein Patient in
der Lage ist, die empfohlene Chemotherapie zu vertragen. Manchmal ist
diese Einschätzung auch abhängig von Faktoren wie der Art und
Aggressivität der Tumorerkrankung, in manchen Extremsituationen auch
zum Beispiel vom Ernährungszustand oder der geistigen
Verfassung. Immer spielt das Alter der Patienten eine
wichtige Rolle.

Eine 91 jährige Frau hat heute eine mittlere Lebenserwartung von etwa
4 Jahren \autocite{Walter2014}. Mit einer angepassten
Chemotherapie konnte die \ac{CLL} bei der beschriebenen Patientin zweimalig
zurückgedrängt werden und ihr damit noch drei weitere Jahre mit guter
Lebensqualität ermöglicht werden, bevor sie mit 94 Jahren an ihrer
Erkrankung verstarb. Mit der ebenfalls denkbaren anfänglichen
Entscheidung, keine Therapie zu beginnen oder diese zumindest
bei dem ersten Auftreten von auch nur geringen Nebenwirkungen
abzubrechen, wäre dies nicht möglich gewesen.

\section{Kurze Einführung in die Geriatrische Onkologie}
\label{sec:introduction}

Die Geriatrische Onkologie ist ein Teilgebiet der
Hämatologie/Onkologie und beschäftigt sich mit den Besonderheiten
älterer Menschen mit Krebserkrankungen.

Kein Onkologe würde einen einjährigen Säugling chemotherapeutisch
wegen einer malignen Erkrankung behandeln. In dieser speziellen
Lebensphase des Menschen, charakterisiert durch eine besondere
Verletzlichkeit der sozialen, psychischen und physischen Situation der
kleinen Patienten, bedarf es neben onkologischer auch spezieller
pädiatrischer Expertise. In Deutschland ist dafür ein eigener
Facharzt zuständig.

Aufgrund der demografischen Entwicklung unserer Gesellschaft befinden
sich viele Patienten eines klinisch tätigen Onkologen ebenfalls in
einer speziellen Lebensphase. Auch die späte Lebensphase ist
gekennzeichnet durch eine besondere Verletzlichkeit bezogen auf die
soziale, psychische und physische Situation \autocite{Hubbard2010} der
älteren Patienten. Um dieser speziellen Situation gerecht zu werden,
bedarf es neben hämatologisch/onkologischer Expertise auch spezieller
geriatrischer Erfahrung. Daher wird von allen beteiligten
Fachgesellschaften die Zusammenarbeit von Hämatologen/Onkologen und
Geriatern empfohlen \autocite{Wildiers2014, Hurria2015}. Die Umsetzung
dieser Empfehlung stellt jedoch weiterhin die Ausnahme dar.

Klinisches Ziel der Geriatrischen Onkologie ist eine bestmögliche,
individuell auf die physische und psychische
Belastbarkeit und die aktuelle Lebenssituation der Patienten angepasste
Behandlung. Dies beinhaltet die Auswahl und Steuerung der spezifischen
antitumorösen Therapie aber auch die interdisziplinäre Betreuung
der Patienten und ihrer Angehörigen unter Einbeziehung
verschiedener Berufsgruppen.

Wissenschaftliches Ziel der Geriatrischen Onkologie ist die
Erforschung der biologischen Besonderheiten von Krebserkrankungen
älterer Menschen und der physiologischen Besonderheiten des älteren
Organismus in Bezug auf Krebsentstehung, Krebsentwicklung und Reaktion
auf eine antitumoröse Therapie.

In den meisten Studien zu onkologischen Therapien sind im Vergleich
zum klinischen Alltag ältere Patienten deutlich unterrepräsentiert
\autocite{Scher2012}. An diesem Zustand hat sich auch im letzten
Jahrzehnt nichts geändert \autocite{Hurria2014_2}. Daher sind weitere
Ziele der Geriatrischen Onkologie, den Anteil älterer Patienten in
onkologischen Studien deutlich zu erhöhen und damit der klinischen
Realität anzunähern und auch zusätzliche Studien durchzuführen, die
sich mit den Besonderheiten der Behandlung älterer Patienten
beschäftigen. Entscheidend ist, zwischen dem chronologischen Alter und dem
physiologischen Alter zu unterscheiden und begleitende geriatrische Syndrome und
anderen Komorbiditäten zusätzlich zu berücksichtigen. Geriatrische Syndrome
bezeichnen dabei Geriatrie-typische Problemkonstellationen wie zum
Beispiel das Sturzsyndrom, Immobilität, chronische Schmerzsyndrome,
Ess- und Trinkstörungen, Schluckstörungen, Demenz, Depression. Diese
Probleme sind einer Diagnose mit speziell entwickelten
Assessment"-instrumenten besonders gut zugänglich.

\subsection{Assessments}

Ein Assessment ist dabei ein für einen bestimmten Bereich entwickeltes
diagnostisches Hilfsmittel, welches standardisiert bestimmte Befunde
erhebt, quantifiziert und aufgrund des Ergebnisses eine Bewertung und
Beurteilung vornimmt, die wie bei jedem anderen diagnostischen Test
ebenfalls einer wissenschaftlichen Evaluation zugänglich sind.

In der Geriatrie werden seit langer Zeit spezielle
Assessmentinstrumente genutzt \autocite{Leischker2007}. Bereits 1946,
interessanterweise in der gleichen Zeit, in der erstmals systematisch
toxische und zum damaligen Zeitpunkt oft auch tödliche Chemotherapien
in der Behandlung von Krebserkrankungen eingesetzt wurden, entwickelte
Marjory Warren in England die moderne Form eines Assessments in der
Medizin \autocite{Matthews1984}. Ziel von Warren war es, mit Hilfe
eines Assessments Patienten aus einem heterogenen Patientengut zu
selektionieren, die von medizinischen Interventionen profitieren
könnten. Bis heute ist das der prinzipielle Nutzen der verschiedenen
Assessments: aus einer heterogenen Gruppe von Patienten bezüglich
bestimmter Merkmale homogenere Untergruppen zu definieren und zu
selektionieren, die dann Ausgangspunkt bestimmter Interventionen oder
weiterer Untersuchungen sind.

Die erste mir bekannte Veröffentlichung zum Stellenwert eines
Assessments erschien 1973, in der Williams und Kollegen den Nutzen
eines ambulanten geriatrischen Assessments zur Vermeidung einer
Pflegeheimeinweisung zeigten \autocite{Williams1973}. Der Nutzen eines
stationären geriatrischen Assessments wurde erstmals 1984 nachgewiesen
\autocite{Rubenstein1984}. Dabei wurden Patienten, die systematisch
mit Hilfe eines geriatrischen Assessments in einer spezialisierten
geriatrischen Abteilung behandelt wurden, mit Patienten aus der
Normalversorgung verglichen. Zum Entlassungszeitpunkt waren
Patienten, die im Rahmen der Normalversorgung behandelt wurden, in
höherem Ausmaß auf fremde Hilfe angewiesen und wurden häufiger in ein
Pflegeheim eingewiesen.

\section{Begriffserklärungen}
\label{sec:begriffe}

Der geriatrische Patient ist durch die Deutsche Gesellschaft für
Geriatrie definiert als Patient mit Geriatrie-typischer Multimorbidität
und höherem Lebensalter \autocite{Bruder2009}, wobei explizit eine
kalendarische Altersangabe vermieden wird.

Der ältere Mensch wird in vielen geria\-trisch"=onkolo\-gischen
Arbeiten ab 65 oder 70 Jahren definiert. Diese feste kalendarische
Definition wurde hier mit der Festlegung auf Patienten ab 65 Jahre
übernommen.

Umfassendes geriatrisches Assessment, geriatrisches Assessment und
Assessment werden synonym verwendet und beschreiben ein in der Geriatrie
gebräuchliches Erhebungsverfahren mit einer Kombination verschiedener
Tests. Abgekürzt wird dies in der Literatur mit dem englischen Akronym
\ac{CGA}.

Im folgenden Text wird das Wort signifikant ausschließlich im
statistischen Sinn gebraucht, mit einem wie in der Medizin üblichen
Signifikanzniveau von 0,05.

\section{Epidemiologie}

Die durchschnittliche Lebenserwartung der Menschen hat im vergangenen
Jahrhundert stetig zugenommen. Da die Inzidenz der meisten bösartigen
Erkrankungen mit steigendem Alter zunimmt, stieg damit auch die
Inzidenz von Krebserkrankungen an. Hinzu kommt bei älteren Patienten
außerdem eine erhöhte Inzidenz an Komorbiditäten und funktionellen
Defiziten. Im Gegensatz zu jüngeren Tumorpatienten sind ältere
Tumorpatienten sowohl tumorbiologisch \autocite{Kumar2011} als auch
bezüglich Komorbiditäten und funktioneller Probleme eine erheblich
heterogenere Patientengruppe.

Bezogen auf den einzelnen Menschen steigt die Krebsinzidenz in den
letzten Lebensdekaden exponentiell. Mehr als 60\% aller neu
diagnostizierten Krebserkrankungen und sogar mehr als 70\% der
Krebstodesfälle betreffen Patienten, die 65 Jahre oder älter sind. Die
altersangeglichene Krebsinzidenz ist bei den größer gleich 65 jährigen
10 fach höher, die altersangeglichene Krebsterblichkeit sogar 16 fach
höher, verglichen mit den unter 65 jährigen \autocite{Berger2006,
  Owusu2014, Krebsregister2013}.

Die moderne evidenzbasierte Medizin beruht auf der Durchführung von
randomisierten, kontrollierten Studien. In diesen Studien waren bis
vor kurzem ältere Patienten von vornherein ausgeschlossen. Dies ändert
sich zwar in letzter Zeit, so darf allein das Alter in aktuellen
Studien kein Ausschlusskriterium mehr sein, jedoch sind auch heute
noch die älteren Patienten in großen klinischen Studien, inklusive der
Zulassungsstudien der meisten etablierten Chemotherapien und auch
neuer zielgerichteter Substanzen unterrepräsentiert
\autocite{Scher2012}. Die Ergebnisse dieser Studien sind daher 
nicht auf ältere Patienten, die nicht Teil des Studienkollektivs
waren, übertragbar. Im klinischen Alltag muss dies jedoch mangels
Alternativen versucht werden. 

\section{Geriatrische Onkologie}

Altern ist ein hoch komplexer biologischer Vorgang. Angeborene und
erworbene genetische Veränderungen aber auch andere Faktoren wie
Stoffwechselbesonderheiten, immunologische Faktoren oder epigenetische
Veränderungen und genetische Polymorphismen spielen eine bedeutende
Rolle. Es resultiert  eine enorme interindividuelle Heterogenität der
Krebserkrankung sowie auch der betroffenen Patienten. Damit ist die
ohnehin schon hohe Komplexität einer Krebserkrankung noch erheblich
gesteigert. Eine kurze Einführung in die Geriatrische Onkologie
inklusive ihrer klinischen und wissenschaftlichen Zielen wurde bereits
im Abschnitt~\ref{sec:introduction} gegeben. Es folgt eine genauere
Darstellung von Sinn und Informationsgehalt von Assessments und deren
potentieller Nutzen zur Festlegung und Steuerung der onkologischen
Therapie, dem Schwerpunkt der vorliegenden Arbeit.

\subsection{Assessments in der Geriatrie}

Das umfassende geriatrische Assessment erfasst multidisziplinär
verschiedene alters\-assozi\-ierte physiologsiche und psychologische
Faktoren, die Gesundheit und Krankheit älterer Patienten stärker
beeinflussen können, als allein das chronologische Alter.
Zusätzlich ist ein geriatrisches Assessment in der Lage
Funktionseinschränkungen zu erkennen, die der routinemäßigen ärztlichen
Anamnese und körperlichen Untersuchung entgehen \autocite{Alessi1997}.

Daher sind in der Geriatrie verschiedene Assessmentsysteme Teil der
Regelversorgung. Nicht nur zur initialen Erfassung von Problemen,
sondern auch in der Verlaufsbeurteilung der Behandlung, ist diese Art
der multiprofessionellen Erfassung verschiedener Parameter neben der
klassischen ärztlichen Anamnese und körperlichen Untersuchung im
Routinebetrieb geriatrischer Abteilungen etabliert.

\subsection{Assessments in der Onkologie}
\label{subsec:assessment}

\subsubsection{Notwendigkeit einer geria\-trisch"=onkolo\-gischen
  Beurteilung vor onkologischer Therapiefestlegung}

Der Beginn der modernen Onkologie liegt in der ersten Hälfte des
zwanzigsten Jahrhunderts mit dem Beginn der systematischen
Verabreichung von zytotoxischen Chemotherapien.  Durch die
Verabreichung von Zellgiften konnten erstmals in der Behandlung von
akuten Leukämien und aggressiven Lymphomen, später dann auch einzelner
solider Tumore wie dem Hodenkarzinom, Patienten mit weit
fortgeschrittener Erkrankung geheilt werden. Wegen der zum Teil
dramatischen Nebenwirkungen dieser Therapien, die oft sogar tödlich
endeten, beschäftigten sich die in diesem Bereich tätigen Ärzte von
Beginn an auch mit der Frage, welchen Patienten eine solche Therapie
zugemutet werden kann.

Für welche Patienten besteht also die Möglichkeit, eine
Besserung der Erkrankung zu erreichen, ohne ihr Leben durch die Therapie
zu stark zu gefährden? Die Entscheidung, welche Patienten für eine
zytostatische Therapie in Frage kamen, traf der Behandler, im besten
Fall das Behandlungsteam. Oftmals war allein das Alter der Patienten
ein Grund, eine Therapie nicht durchzuführen.
Diese Situation hat sich bis heute nicht geändert. Durch moderne
supportive Therapien und Erfahrungen aus kontrollierten Studien sind
die modernen Therapien zwar besser verträglich und auch sicherer
geworden, als in den Anfängen der Onkologie. Trotzdem handelt es sich
weiterhin um die kontrollierte Verabreichung von Zellgiften, die
potenziell tödlich verlaufen kann. Jeder Onkologe macht im Verlauf
seines Berufslebens die belastende Erfahrung, Patienten nicht an der
Krebserkrankung sterben zu sehen, sondern an den Folgen der durch ihn
eingeleiteten Therapie.

Zusätzlich hat sich die wahrgenommene Altersgrenze durch die moderne
Supportivtherapie (Wachstumfsaktoren, Antiemetika, Antibiotika, etc.)
und der damit verbundenen Verbesserung der Verträglichkeit der
onkologischen Therapien, immer weiter hin zu höherem Lebensalter
verschoben. Hochdosischemotherapien mit autologen und allogenen
Stammzelltransplantationskonzepten wurden anfangs nur Patienten
verabreicht, die jünger als 50 Jahre waren. Mit zunehmender Erfahrung
mit diesen Behandlungsformen, wurde das Alter zum Beispiel bei der
autologen Stammzelltransplantation in den letzten Jahren bis auf 75
Jahre angehoben.

Durch die Weiterentwicklung der onkologischen Therapie zu einer immer
stärker zielgerichteten Therapie, die gegen bestimmte Merkmale des Tumors
oder auch gegen das den Tumor umgebene Gewebe gerichtet ist, sind
andere Nebenwirkungen als die der klassischen Zellgifte zu
beobachten. Neue Medikamente, die direkt und zum Teil hoch spezifisch
in den Tumorzellstoffwechsel eingreifen, haben ebenfalls ein völlig
neues Nebenwirkungsprofil. Auch die aktuell erstmals breit
angewendete, erfolgreiche Beeinflussung des Immunsystems durch
sogenannte Immun-Checkpoint-Inhibitoren bringt durch bisher weitgehend
unbekannte, immunologisch vermittelte Toxizitäten neue Herausforderungen
mit sich. Mit der besseren Verträglichkeit einiger Substanzklassen ist
außerdem, wie zum Beispiel mit Imatinib oder Ibrutinib, eine
lebenslange, kontinuierliche Verabreichung möglich. Weitgehend
ungeklärt sind in diesem Zusammenhang mögliche Interaktionen bezüglich
Pharmakologie und Pharmakokinetik dieser Substanzen mit den bei älteren
Patienten in großer Zahl eingesetzten Medikamenten, die zur Behandlung
der Begleiterkrankungen nötig sind.

Zusätzlich ist die Prävalenz von Gebrechlichkeit bei
geriatrisch-onkologischen Patienten sehr hoch. Gebrechlichkeit
(Frailty) ist dabei definiert als teilweise oder vollständige
Unfähigkeit des Körpers die Homöostase des Körpers nach Einwirken
eines Stressfaktors, in der Onkologie also einer chirurgischen
Intervention, einer Strahlentherapie oder einer Chemotherapie,
wiederherzustellen. Mehr als die Hälfte der
geriatrisch-onkologischen Patienten sind bereits gebrechlich, oder
kurz davor; diese Patienten haben ein deutlich erhöhtes Risiko von
postoperativen Komplikationen, erhöhter Toxizität unter Chemotherapie
und erhöhter Sterblichkeit \autocite{Handforth2015}. Ein umfassendes
geriatrisches Assessment ist die aktuell beste Möglichkeit
Gebrechlichkeit zu diagnostizieren.

\subsubsection{Aktuelle Situation der Beurteilung der
  Therapiefähigkeit onkologischer Patienten}

Der erste mir bekannte Versuch einer systematischen Erfassung des
Allgemeinzustandes und der Leistungsfähigkeit von Patienten, erfolgte
durch Karnofsky während der Behandlung von Lungenkarzinompatienten mit
Senfgas, einem chemischem Kampfstoff aus dem ersten Weltkrieg. Initial
nutzte Karnofsky den schon damals so genannten Performance Status
nicht zur Auswahl der Patienten, die eine Therapie erhalten konnten,
sondern mangels moderner Bildgebung zur Messung der Wirksamkeit der
Chemotherapie über eine Besserung des Allgemeinzustandes
\autocite{Karnofsky1948}. Benutzt wird der Karnofsky-Index weiterhin,
um eine Änderung des Allgemeinzustands der Patienten während einer
Chemotherapie zu dokumentieren, aber auch um Patienten zu
identifizieren, die sich möglicherweise nicht für eine spezifische
Therapie eignen.

Zwei weitere, weitgehend deckungsgleiche Skalen sind der \ac{ECOG} oder
\ac{WHO} \ac{PS}. Der Vorteil dieser Skalen liegt
in der Einfachheit und damit möglichen Einschätzung durch den
Behandler nach dem ersten Patientenkontakt. Auch in Therapiestudien
hat die Einschätzung des Allgemeinzustandes eines Patienten über den
Performance Status große Bedeutung. So ist praktisch in allen
onkologischen Studien ein PS von größer 2, bei vielen Studien auch
größer 1, Ausschlusskriterium. In der täglichen Arbeit eines Onkologen
ist diese Art der Einschätzung allgegenwärtig. Patienten mit einem PS
von 4 werden sicherlich nur in sehr besonderen Fällen chemotherapeutisch
behandelt. Vorstellbar wäre zum Beispiel ein junger Patient, der durch
eine akute Leukämie in diesem schlechten Allgemeinzustand ist, und bei
dem man damit rechnet, dass eine Reduktion der Tumorlast dies rasch
bessert. Aber auch bei Patienten mit einem \ac{PS} von drei müssen gute
Gründe für eine spezifische Behandlung vorliegen. Eine intensive
Kombinationstherapie würde diesen Patienten wohl auch kein Onkologe
verabreichen.

Dass diese alleinige Einschätzung aufgrund des Allgemeinzustands, sei
es durch den Karnofsky-Index oder \ac{ECOG}/\ac{WHO}-PS nicht optimal
ist, ist jedem klinisch tätigen Arzt bewusst. Aufgrund fehlender
Alternativen ist diese Vorgehen jedoch weiterhin ein breit
eingesetzter Standard, entweder explizit bei der Auswahl von
Studienpatienten oder auch, ob bewusst oder unbewusst, in der
persönlichen Einschätzung eines Patienten durch den Behandler vor
Einleitung einer Therapie.

\subsubsection{Anforderungen an eine geria\-trisch"=onkolo\-gische
  Beurteilung}

Es sind zahlreiche zusätzliche Umstände denkbar, die nicht
unmittelbar den Performance Score beeinflussen, jedoch trotzdem
Einfluss auf die Verträglichkeit und Toleranz einer spezifischen
Therapie haben. So ist zum Beispiel belegt, dass bei älteren
Krebspatienten der Performance Score unabhängig von den Komorbiditäten
ist \autocite{Extermann1998}. Zusätzlich würde sich eine frühe Demenz
ebenfalls nicht im Performance Score wiederfinden, hätte jedoch gerade
bei allein lebenden Patienten eine erhebliche Bedeutung bei der
Planung und Durchführung der Chemotherapie.

Die Anforderungen eines Hämatologen/Onkologen an eine
geria\-trisch"=onkolo\-gische Beurteilung, geordnet nach zunehmender
Bedeutung sind:

\begin{itemize}
\item Abschätzung der Lebenserwartung (Kombination aus
  Tumorerkrankung, Komorbidität und bestehender
  Funktionseinschränkungen)
\item Abschätzung der Verträglichkeit/Toxizität einer möglichen
  Therapie
\item Abschätzung der Beeinflussung der Lebensqualität durch die
  Krebserkrankung und die mögliche Therapie
\item Aufdecken behandelbarer Funktionseinschränkungen
\end{itemize}

Ein umfassendes geriatrisches Assessment ist der Versuch, durch
wenige, einfach durchzuführende Tests, eine Datengrundlage für
die Beurteilung eines Patienten bezüglich der genannten Punkte zu
schaffen. Es ist jedoch offensichtlich, dass ein Assessment allein
diese Punkte nicht abdeckt und daher auch nicht Ausgangspunkt von
konkreten Therapieentscheidungen sein kann. Das ist meiner Ansicht
nach nur durch die Kombination eines Assessments mit einer
anschließenden geria\-trisch"=onkolo\-gischen Konferenz möglich.

\subsection{Beurteilung der Behandlungsfähigkeit}

Es ist bekannt, dass durch eine Anamnese und körperliche Untersuchung
des Patienten durch den Behandler, wesentliche Einschränkungen bei
geriatrischen Patienten verborgen bleiben können
\autocite{Alessi1997}. Daher ist die allein auf die Anamnese und
körperliche Untersuchung folgende Einschätzung der Therapiefähigkeit
des Patienten durch den Behandler wegen möglicher fehlender
wesentlicher Informationen nur ungenau möglich.

Trotzdem findet die persönliche Einschätzung der Therapiefähigkeit
durch den Behandler oder bestenfalls durch das Behandlungsteam statt,
seit toxische Therapien in der Behandlung von Krebserkrankungen
eingesetzt werden. Da diese Einschätzung jedoch subjektiv ist und von
der persönlichen Einstellung und Erfahrung des Behandlers oder des
Behandlungsteams abhängt, wird heute allgemein gefordert, diese
Entscheidung auf der Basis eines umfassenden geriatrischen Assessments
zu treffen. Welche Parameter dabei wie berücksichtigt werden sollten,
ist offen.

Um zu entscheiden, ob ein individueller älterer Patient spezifisch
behandelt werden kann, oder eher eine rein symptomatische Therapie
stattfinden sollte, stellen sich zwei wesentliche Fragen
\autocite{Blanco2015}:

\begin{itemize}
\item Wird der Patient voraussichtlich an der Krebserkrankung sterben,
  oder eher wegen anderer Ursachen oder Komorbiditäten?
\item Was sind die Wünsche und Erwartungen des Patienten und welche
  Therapie assoziierte Toxizität wird toleriert?
\end{itemize}

Ohne ein strukturiertes Assessment laufen diese Abschätzungen
im Behandler intuitiv ab, lediglich auf der Grundlage der beiden
Parameter des biologischen Alters und der klinischen
Einschätzung. Bei Erstkontakt zwischen Patient und Behandler beruht
die klinische Einschätzung lediglich auf der Anamnese und der
körperlichen Untersuchung.

Untersuchungen haben festgestellt, dass
letztendlich ältere Patienten weniger häufig chemotherapeutisch
behandelt werden, als es klinische Leitlinien empfehlen.
Möglicherweise trägt das zum schlechteren Behandlungserfolg dieser
älteren Patienten bei \autocite{Berry2013, Mandelblatt2010, Schrag2001}.

Balducci und Extermann haben im Jahr 2000 eine Klassifizierung von
Patienten in drei Kategorien auf der Grundlage eines Assessments
vorgeschlagen \autocite{Balducci2000}:

\begin{enumerate}
\item Patienten, die funktionell unabhängig sind, keine
  Komorbidität aufweisen und damit jede Form der Standardtherapie
  möglich ist. 
\item Patienten die weder der einen noch der anderen Gruppen
  zuzuordnen sind und damit von einer primär reduzierten spezifischen
  Therapie profitieren könnten.
\item Patienten, die gebrechlich sind (Abhängigkeit in einer oder
  mehreren Aktivitäten des täglichen Lebens, drei oder mehr
  Komorbiditäten oder mindestens ein geriatrisches Syndrom) und damit
  Kandidaten für eine rein symptomatische, palliative Therapie sind.
\end{enumerate}

Berücksichtigung finden bei diesem Vorschlag der Barthel-Index, der
IADL-Score, \ac{IADL}, und der Charlson"=Komorbiditätsindex. Die
Einteilung anhand konkreter Werte aus dem Assessment zeigt
Tabelle~\ref{tab:balducci}. Bei dieser Einteilung bleibt die Diagnose,
die Mobilität, die soziale Situation, die geistige Leistungsfähigkeit
und Verfassung sowie die Erfahrung des Behandlungsteams
unberücksichtigt.

\begin{table}[htb]
\caption{Vorschlag von Balducci \autocite{Balducci2000}}
\label{tab:balducci}
\centering
\begin{tabular}{llll}
\toprule
Bezeichnung nach Balducci & Barthel & \ac{IADL} & Charlson \\
\midrule
fit/fit & 100 & 8 & 0 \\
vulnerable/gefährdet & 100 & >5 & <3 \\
frail/gebrechlich & <100 oder & <6 oder & >2 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Sowohl die Dreiteilung als auch die Bezeichnung der Kategorien ist
willkürlich, jedoch weit verbreitet. Im angelsächsischen Sprachraum
werden die Kategorien meistens fit oder go go, vulnerable, unfit oder
slow go und frail oder no go genannnt. Ausgehend von dieser
prinzipiellen Kategorisierung, sei es nach dem Vorschlag von Balducci
oder auch einer anderen Definition der Kategorien anhand von bekannten
Assessmentparametern, ist zu bestimmen, inwiefern eine Unterteilung
klinisch relevant ist, also inwiefern sie prognostischen Wert bezogen
auf den Verlauf der Erkrankung und auf die Toxizität der Therapie
besitzt. Als zweiter Schritt wäre dann zu untersuchen, ob
Therapieentscheidungen, die aufgrund dieser Kategorisierung getroffen
wurden, die Behandlung verbessern können, also die Toxizität der
Therapie verringern können und/oder die Prognose der Patienten
verbessern können. Bisher durchgeführte Studien zeigen lediglich
Zusammenhänge zwischen einzelnen Parametern des Assessments und der
Prognose der Patienten und der Toxizität von Chemotherapie.

Eine Einteilung auf der Grundlage eines geriatrischen Assessments hat
den Vorteil, dass durch das Assessment zusätzliche Informationen
gewonnen werden, die dem Behandler bei seiner Einschätzung nicht zur
Verfügung stehen. Der Nachteil jeder Einschätzung aufgrund eines
Assessments ist, dass sowohl Art und Stadium der Erkrankung
unberücksichtigt bleiben, als auch Verträglichkeit und Toxizität der
möglichen Therapie. Nachteil speziell der Einteilung nach Balducci
ist, dass nur drei Elemente des multidimensionalen Assessments
berücksichtigt werden. Lediglich die \ac{ADL}, also die
Pflegebedürftigkeit gemessen 
durch den Barthel-Index, die instrumentellen Aktivitäten des täglichen
Lebens (\ac{IADL}), also die Unabhängigkeit in der Lebensführung gemessen
durch den \ac{IADL}-Score und die Komorbidität gemessen durch den
Charlson-Score beeinflussen die Einteilung nach Balducci. Damit
bleiben wesentliche Informationen des Assessments, wie die geistige
Leistungsfähigkeit, \ac{MMST}, oder die Mobilität, \ac{TUG} und
Tinetti, oder die soziale Situation der Patienten unberücksichtigt.

Die Einteilung nach Balducci klassifiziert außerdem sehr schnell
Patienten als gefährdet. Zum Beispiel reicht die Tatsache aus, dass
sie nicht einkaufen oder nicht die Wäsche
waschen aus, um Patienten nicht mehr der besten Kategorie zuzuteilen
und somit als gefährdet einzustufen.
In einer Ehegemeinschaft mit lange bestehender Aufteilung der
Haushaltspflichten, ist das allein sicherlich kein gutes Maß, um eine
solche Unterteilung vorzunehmen. Auch die Einteilung aufgrund der
Komorbidität erscheint zumindest fragwürdig. So sind im
Charlson-Komorbiditätsscore zwar nur Erkrankungen aufgenommen,
die die Mortalität wesentlich beeinflussen \autocite{Charlson1987},
jedoch ist anzumerken, dass Erkrankungen aufgenommen sind, die zum
Zeitpunkt der Entwicklung dieses Instruments, also vor 1987 die
Mortalität wesentlich beeinflussten.
Dabei ist sicherlich unstrittig, dass mit den heutigen
Behandlungsmöglichkeiten zum Beispiel ein
Diabetes mellitus, der gut medikamentös behandelt ist, kein Grund ist,
einem Patienten eine Standardtherapie vorzuenthalten. In der Einteilung
nach Balducci wäre allein die Diagnose eines Diabetes jedoch der Grund,
einen Patienten als gefährdet einzustufen. In der Zeit der Evaluation
des Charlson-Komorbididätsindexes war sogar ein Magenulcus prognostisch so
bedeutsam, dass es Eingang in den Index gefunden hat. Seit der
Einführung der Protonenpumpeninhibitoren ist dies sicherlich kein Grund mehr,
einen Patienten allein aufgrund eines in der Anamnese dokumentierten
und behandelten Magenulcus als gefährdet einzustufen.

Es wurde in den letzten Jahren mehrfach anhand von Untersuchungen
festgestellt, dass eine Klassifikation durch den Behandler mit der
Klassifikation nach dem Vorschlag von Balducci nur wenig korreliert
\autocite{Wedding2007, Tucci2009, Tucci2015}.

Die Einteilung durch den Behandler hat jedoch weiterhin den Vorteil,
dass sie die klinische Erfahrung des Behandlers beinhaltet und damit
auch zahlreiche Faktoren, die nur schlecht gemessen werden können.
Beispiele sind die Art der Tumorerkrankung, eine Einschätzung der
aktuellen Situation mit Abwägung der Probleme, die durch die
Erkrankung hervorgerufen werden, die Einschätzung, wie diese mit einer
spezifischen Therapie gebessert werden können, welche spezifische
Therapie in Frage kommt und wie das Nebenwirkungsprofil dieser
speziellen Therapie ausfällt.
Der Nachteil einer Einteilung allein aufgrund der Einschätzung des
Behandlers ist, dass wesentliche Informationen fehlen können, weil
der Patient diese nicht mitteilt und Einschränkungen vorliegen, die
wie schon ausgeführt, der Anamnese und körperlichen Untersuchung
entgehen \autocite{Alessi1997}. Diese Tatsache wird durch die
persönliche Erfahrung vieler onkologisch tätiger Ärzte bestätigt.
Viele Kollegen sind sich zum Beispiel der Schwierigkeit bewusst, durch
einige wenige Kontakte mit dem Patienten, eine beginnende oder milde
Demenz zu erkennen. Auch eine nur mild ausgeprägte Demenz kann jedoch
während der Behandlung mit einer Chemotherapie zum Beispiel bei einem
allein lebenden Patienten wesentliche und potentiell tödliche Probleme
verursachen.

\subsection{Vorhersagepotential geriatrischer Assessments}
\label{subsec:sicherheit}

Geriatrische Assessments sind in der Lage die Prognose onkologischer
Patienten und die Toxizität onkologischer Therapien vorherzusagen.

In einem Bericht über 348 Patienten, die 70 Jahre oder älter waren und
aufgrund verschiedener Malignome eine Chemotherapie bekamen ergab sich
eine Korrelation der Prognose der Patienten mit einzelnen Tests des
geriatrischen Assessments. Das Risiko, innerhalb von sechs Monaten zu 
versterben, war mit fortgeschrittener Erkrankung, aber auch mit der
Ernährungssituation und der Mobilität assoziiert. Nicht assoziiert war
das Risiko hingegen mit dem in onkologischen Studien weit verbreiteten
\ac{ECOG}-\ac{PS} oder anderen im Assessment ebenfalls enthaltenen
Tests zu Selbständigkeit, Kognition oder Depression.
Interessant ist außerdem, dass eine durch den Behandler, der gegenüber
dem Assessment verblindet war, ausgelöste primäre Dosisreduktion der
Chemotherapie, nicht mit dem frühen Tod (innerhalb 6 Monaten)
korrelierte \autocite{Soubeyran2012}.
Eine bereits vor Beginn der ersten Chemotherapie durchgeführte
Dosisreduktion zeigt eine vom Behandler empfundene, eingeschränkte
Behandlungsfähigkeit der entsprechenden Patienten an. Diese
Wahrnehmung einer eingeschränkten Behandlungsfähigkeit korrelierte jedoch
nicht mit dem frühen Tod der Patienten. Durch eine fehlende
Randomisierung in der Studie ist unklar, ob womöglich eine nicht
Dosis-reduzierte Behandlung dieser Patienten mit einem frühen Tod
korreliert gewesen wäre, oder ob die Einschätzung der Patienten
durch den Behandler ungenau war.

In einer Studie an 143 Patienten mit einem medianen Alter von 63
Jahren mit aggressiven Lymphomen, die eine Chemotherapie erhielten,
waren Teile des geriatrischen Assessment, speziell \ac{ADL} und
\ac{IADL} sowie das Vorhandensein schwerer Komorbidität
Prognosefaktoren \autocite{Winkelmann2011}.
Speziell in der Situation der aggressiven 
Lymphome ist das führende Dilemma der geriatrischen Onkologie
besonders deutlich sichtbar. Durch aggressivere Therapien auch der
älteren Patienten konnte die Prognose dieser Patienten in den letzten
Jahren deutlich gesteigert werden \autocite{Kouroukis2002}. Mit der
Aggressivität der Therapie steigt die Toxizität vor allem
bei älteren Patienten bis hin zu gehäuften therapieassoziierten
Todesfällen. In einer Serie von 88 Patienten ab 65 Jahre mit
einem aggressiven Lymphom, konnte gezeigt werden,
dass ein geriatrischen Assessment effektiver in der Vorhersage von
Ansprechen, progressionsfreiem Überleben und Gesamtüberleben war, als die
klinische Einschätzung der Behandler \autocite{Tucci2009}.

Ebenfalls bezüglich der Prognose berichteten Maione et al. über 566
Patienten, 75 Jahre oder älter, mit nicht-kleinzelligen
Lungenkarzinom. Das mittlere Überleben betrug 30 Wochen. Eine
multivariate Analyse für prognostische Faktoren ergab einen Einfluss
des \ac{IADL}-Scores und der Lebensqualität bei Erstdiagnose. Bessere
Werte in diesen Tests waren mit längerem Überleben assoziiert. Ein
\ac{PS} und eine höhere Anzahl von Metastasen waren mit kürzerem
Überleben assoziiert. Der \ac{ADL}-Score und auch die Komorbidität,
gemessen durch den Charlson-Score, ergaben keine zusätzlichen
Informationen bezüglich der Prognose der Patienten
\autocite{Maione2005}.

Eine Assoziation zwischen Parametern des Assessments und der Toxizität
einer Chemotherapie zeigte zum Beispiel ein Bericht von 500 Patienten,
die 65 Jahre oder älter waren und ebenfalls aufgrund verschiedener
Malignome eine Chemotherapie bekamen. Dabei waren Alter (größer gleich
72 Jahre), Mobilität (mindestens ein Sturz in den letzten sechs
Monaten oder \ac{TUG} größer gleich 10), Body Mass Index (kleiner
26,5) und fehlende Selbständigkeit (bei der Verrichtung häuslicher
Arbeit) signifikant mit einer erhöhten 
Zahl an schwerer bis tödlicher Toxizität (Grad 3 bis 5 nach
\ac{CTCAE}) verbunden \autocite{Hurria2011}.

Eine weitere Studie mit 181 Patienten mit einem
nicht-kleinzelligen Lungenkarzinom, 70 Jahre oder älter, zeigte eine
Korrelation von Ergebnissen eines geriatrischen Assessments mit
neuropsychiatrischer Toxizität und der Fähigkeit, eine voll dosierte
Chemotherapie zu tolerieren \autocite{Biesma2011}.

Bei 78 Brustkrebspatientinnen, 65 Jahre oder älter, die eine palliative
Erstlinienchemotherapie erhielten, konnte ein prätherapeutisch
durchgeführtes geriatrisches Assessment Grad 3/4 Toxizität (nach
\ac{CTCAE}) der Chemotherapie voraussagen. Polypharmazie war ebenfalls ein
unabhängiger Prädiktor. Dabei ist unklar, ob dies unabhängig von der im
Assessment erfassten Komorbidität, zum Beispiel durch direkte
Arzneimittelinteraktionen verursacht wird, oder lediglich durch
Kolinearität beider Parameter, also weil
Patientinnen mit höherer Komorbidität auch mehr Medikamente einnahmen
\autocite{Hamaker2014}.

Weitere Studien, die die Assoziation zwischen Prognose und Toxizität
und geriatrische Assessments untersuchen sind in den guten
Übersichtsartikeln von Hamaker und Puts zu finden
\autocite{Hamaker2012, Puts2014}.

Durch das Vorhersagepotential geriatrischer Assessments ist durch einer
geriatrisch"=onkologischen Konsultation eine Beeinflussung des
Therapiekonzeptes denkbar. Eine erste diesbezügliche Untersuchung
an knapp einhundert Patienten zeigte bei gut einem Drittel eine
Modifikation des Behandlungsplans durch eine geriatrisch-onkologische
Konsultation \autocite{Girre2008}.

\subsection{Therapeutische Konsequenzen aus Assessments}
\label{subsec:konsequenzen}

Neben der Einschätzung der Prognose und der zu erwartenden Toxizität
einer onkologischen Therapie, können noch andere Informationen aus dem
Assessment gewonnen werden. Ein geriatrisches Assessment ist
zusätzlich zur ärztlichen Anamnese und körperlichen Untersuchung in
der Lage, Funktionseinschränkungen bei älteren Patienten zu erkennen
\autocite{Alessi1997}. Das Erkennen von Problemen ist jedoch nur der
erste Schritt. Die erkannten Funktionseinschränkungen sind häufig
medizinisch, physiotherapeutisch oder ergotherapeutisch behandelbar
und damit positiv beinflussbar. Aber auch Probleme die nicht
therapeutisch angehbar sind, wie zum Beispiel die soziale Situation
des Patienten, sind oftmals in Zusammenarbeit mit einem
multidisziplinären Team verbesserungsfähig.

In einer kürzlich erschienen randomisierten, prospektiven Studie
\autocite{Corre2016} wurde außerdem erstmals von einem umfassenden
geriatrischen Assessment eine Therapieentscheidung abhängig
gemacht. Dabei wurde zwischen einer Therapieentscheidung allein
aufgrund des Alters und des Performance Status und aufgrund eines
Assessments randomisiert. In dieser Studie an knapp 450 Patienten mit
nicht-kleinzelligen Lungenkarzinomen ergab sich aufgrund dieser
Randomisierung kein Unterschied im Überleben der Patienten, jedoch
eine Reduktion der durch eine Chemotherapie verursachten Toxizität im
Assessment-Arm. Bemerkenswert ist außerdem, dass im Assessment-Arm
bei einem Viertel der Patienten keine Chemotherapie verabreicht wurde,
ohne, dass sich dadurch das Überleben der Patienten verschlechtert
hätte.

\subsection{Vorteile für den Behandler}

In der Hämatologie und Onkologie sind die diagnostizierten
Krankheiten oft lebensbedrohlich. Immer wird eine Krebserkrankung
von Patienten und deren Angehörigen als sehr bedrohlich erlebt. In dieser
Situation werden sowohl von Behandlern als auch von den Patienten
Maßnahmen toleriert, die zum Teil mit erheblicher Morbidität und
Mortalität verbunden sind. Dies gilt ganz allgemein in der Therapie
von Krebskerkrankungen, sei es chirurgisch \autocite{Tegels2014},
strahlentherapeutisch, oder onkologisch durch Chemotherapie.

Jede Sekunde sterben Menschen aus verschiedensten beeinflussbaren
und auch unbeeinflussbaren Ursachen. In der Onkologie ist das Sterben
aufgrund der palliativen Situation eines Großteils der stationären
Patienten ein allgegenwärtiger Bestandteil der täglichen
Realität. Selbst in dieser schwierigen Situation kann die moderne
Onkologie zusammen mit der Palliativmedizin viel für die Patienten
leisten. Für mich persönlich ist das Sterben meiner Patienten aufgrund
ihrer Erkrankung ein normaler Teil meiner Arbeit, bei dem ich sowohl
den Patienten als auch ihren Angehörigen zum Teil trotz des sicheren
Ausgangs noch erheblich helfen kann.

Stirbt ein Patient jedoch nicht an seiner Erkrankung, sondern an der
Therapie, ist die Belastung des gesamten Behandlungsteams deutlich
erkennbar. Auch ist das Leid der Patienten in dieser Situation meiner
Einschätzung nach höher, da palliative, lindernde Maßnahmen wie eine
therapeutische Sedierung möglicherweise seltener, und für Patienten und
Angehörige belastende intensivmedizinische Therapien möglicherweise
häufiger zum Einsatz kommen.

Wie können also die Risiken unserer potentiell tödlichen Therapien
bezogen auf den individuellen Patienten besser eingeschätzt werden?
In experimentellen, kontrollierten Studien sehen wir die Wirkung, aber
auch die Frequenz und die Schwere der Nebenwirkungen der getesteten
Therapien auf die Studienpopulation. Patient und Behandler möchten
nicht nur wissen, wie das Medikament in der Studienpopulation gewirkt
hat, sondern auch welche Nebenwirkungen aufgetreten sind. Der Patient,
die Angehörigen und der Behandler müssen den potentiellen Nutzen und
das potentielle Risiko der Therapie, bezogen auf den individuellen
Patienten kennen. Das ist kein spezielles Anliegen der Geriatrischen
Onkologie, sondern der gesamten Medizin.

Die Prognose eines Patienten mit einer Krebserkrankung wird bestimmt
von Stadium und der Art der Krebserkrankung und den Organfunktionen des
Patienten. Dabei spielt weniger das chronologische Alter als das
biologische Alter eine Rolle, also die körperliche und psychische
Leistungsfähigkeit sowie eventuell vorhandene Komorbiditäten.
Routinemäßig teilen Ärzte Patienten in jedem Bereich der Medizin in
biologisch älter und biologisch jünger ein. Diese persönliche und subjektive
Einteilung hat jedoch keine prognostische Relevanz
\autocite{Chow2001}. Manche therapierelevante Defizite im
funktionellen Leistungsvermögen können nicht allein durch die Anamnese und
körperliche Untersuchung eines einzelnen Arztes entdeckt
werden \autocite{Alessi1997}. Ein interdisziplinär durchgeführtes
geriatrisches Assessment kann unter Zuhilfenahme von standardisierten
Testverfahren im Alter auftretende Funktionsstörungen häufiger
erkennen \autocite{Caillet2014}.

\subsection{Nutzen bei klinischen Studien}

Ein zusätzliches Ziel der Geriatrischen Onkologie ist, wie in
Abschnitt~\ref{sec:geriatrische_onkologie} bereits erwähnt, mehr ältere
Patienten in onkologische Studien einzuschließen, um die
Übertragbarkeit der Studienergebnisse in den klinischen Alltag mit
überwiegend älteren Patienten zu ermöglichen. Ein Hilfsmittel, um
geeignete ältere Patienten für klinische Studien zu identifizieren,
könnte dabei auch ein geriatrisches Assessment sein. Auch innerhalb
einer klinischen Studie wäre dies ein wertvolles Instrument, um die
älteren Patienten genauer zu charakterisieren und ausgehend davon
Toxizität und Überleben zu untersuchen.

Zusätzliche Studien sollten außerdem die Besonderheiten der
Krebserkrankungen älterer Patienten und die besonderen Reaktionen
älterer Patienten auf die spezifische Therapie
untersuchen. Dies verspricht nicht nur Erkenntnisse für die
tägliche Arbeit, sondern darüber hinaus auch ein zusätzliches
Verständnis des komplexen Phänomens einer Tumorerkrankung.

\section{Konzept einer Geriatrischen Onkologie in der Regelversorgung}

Der neue Ansatz, der in den Kliniken Essen-Mitte verfolgt und in
dieser Arbeit meiner Kenntnis nach, erstmals vorgestellt wird, besteht
darin, ein umfassenden geriatrisches Assessment mit einer
anschließenden geriatrisch-onkologischen Konferenz zu
kombinieren. Damit bleiben die Vorteile beider Ansätze bestehen und
die Nachteile werden behoben. Die Kombination besteht also darin,
anhand der Daten, die in einem Assessment erhoben werden, in einer
interdisziplinären Konferenz eine Einschätzung der Behandlungsfähigkeit
des Patienten vorzunehmen. Damit sind die durch das 
Assessment aufgedeckten Probleme zum Zeitpunkt der Beurteilung bekannt.
Aber auch besondere klinische Situationen wie zum Beispiel ein sehr
gut oder nur sehr schlecht eingestellter Diabetes oder völlige
Pflegebedürftigkeit aufgrund der rasch progredienten Tumorerkrankung,
können Berücksichtigung finden. Damit wird die objektivierbare
Datengrundlage, die ein Assessment schafft, ergänzt durch die
klinische Erfahrung der beteiligten Berufsgruppen einschließlich des
Behandlers, eines erfahrenen Geriaters und eines im Bereich der
geriatrischen Onkologie tätigen Onkologen.

Die vorliegende Arbeit ist der erste mir bekannte Bericht, die
Einschätzung der Therapiefähigkeit geriatrisch-onkologische Patienten
in einer interdisziplinären Konferenz vorzunehmen. In dieser Konferenz
sind die Ergebnisse des Assessments bekannt; zusätzlich findet jedoch
auch die Erfahrung des Behandlungsteams und der Berufsgruppen, die das
Assessment durchführen sowie eines erfahrenen Onkologen und Geriaters
Eingang in die Konferenzentscheidung. Dies hat den offensichtlichen
Vorteil, dass die Entscheidung auf der Grundlage von erhobenen Daten
unter Berücksichtigung des klinischen Eindrucks, der Diagnose und der
onkologischen und geriatrischen Expertise getroffen wird. Ob dieser
offensichtliche Vorteil sich auch in einen klinisch messbaren Vorteil
im Sinne besserer Therapieverträglichkeit oder längeren Überlebens
übersetzt, sollte in weiteren prospektiven Studien untersucht werden.

Denkanstoßend für diese Arbeit war für mich die in der Hämatologie
persönlich häufig benutzte Risiko-Einschätzung von neu 
diagnostizierten AML-Patienten \autocite{Krug2010}. Aufgrund
standarmäßig erhobener Parameter kann dort anhand statistischer Daten
einer großen Datenbank von AML-Patienten die Wahrscheinlichkeit einer
Remission auf der einen Seite und das Risiko von Frühsterblichkeit auf
der anderen Seite, ermittelt werden. Trotz fehlender prospektiver
Validierung ist dies meiner Meinung nach ein sinnvolles Hilfsmittel
für die in Grenzsituationen oft schwierige Entscheidung zwischen einer
potentiell kurativen aber auch potentiell tödlichen
Induktionschemotherapie oder doch hin zu einer deutlich besser
verträglichen aber palliativen Chemotherapie.

Eine ähnliche Hilfe könnte auch das ebenfalls noch
nicht prospektiv validierte Hilfsmittel eines geriatrischen
Assessments mit einer anschließenden geria\-trisch"=onkolo\-gischer
Konferenz bieten. Neben der Analyse der Unterschiede und
Gemeinsamkeiten aller drei Klassifikationssysteme (persönliche
Beurteilung des Behandlers, alleiniges Assessment,
Konferenzentscheidung) ist ein praktisches Ziel dieser Arbeit ein
statistisches Modell, welches aus den Assessmentdaten eine
Konferenzentscheidung vorhersagt. Dieses statistische Modell wird
anhand der vorhandenen Daten in seiner Vorhersagegenauigkeit
beschrieben und als mögliche Entscheidungshilfe im Internet zur
Verfügung gestellt. Bei akzeptabler Fehlerrate könnte ein solches
Modell möglicherweise die Personal- und Zeit-aufwändige
geriatrische-onkologische Konferenz ersetzen.

\subsection{Die geriatrisch-onkologische Konferenz}
\label{subsec:konferenz}

Die geriatrisch-onkologische Konferenz an den Kliniken Essen-Mitte
setzt sich aus einem Facharzt
für Geriatrie, einem Facharzt für Hämatologie/Onkologie, dem
behandelnden Arzt, und weiteren das Assessment durchführende
Berufsgruppen (Physiotherapie, Ergotherapie, Pflege)
zusammen. Gemeinsam wird auf Grundlage der Informationen die im Rahmen
des Assessments erhoben wurden, eine Einschätzung zur
Therapiefähigkeit des Patienten getroffen. Dabei spielen bei der
individuellen Einschätzungen auch zusätzliche Informationen, die
durch ein alleiniges Assessment nicht gewonnen werden können, eine
Rolle. Inwieweit werden die Probleme durch die Tumorerkrankung
verursacht? Wie gut können diese durch eine spezifische Therapie
beeinflusst werden? Aus diesen Überlegungen und den sich
anschließenden Diskussionen folgt der Konferenzbeschluss: Nicht
therapiefähig, eingeschränkt therapiefähig oder uneingeschränkt
therapiefähig.

Die Aussage des Beschlusses muss jedoch relativiert werden. Ehrlicher,
jedoch wenig praktikabel wäre, den Beschluss anders zu formulieren:
"`Wir glauben, der Patient ist uneingeschränkt therapiefähig."' Ob die
Einschätzung der versammelten Personen in der Konferenz
zutrifft, ist unklar. Es fehlen prospektive, randomisierte
Untersuchungen um eine solche Konferenzentscheidung aber auch die
einzelnen Aussagen der im Assessment enthaltenen Tests über die Zeit zu
verfolgen und zu überprüfen, ob sie richtig war.
Wie in Abschnitt~\ref{subsec:sicherheit} beschrieben, zeigen Studien,
dass ein geriatrisches Assessment die Toxizität einer Therapie
voraussagen kann. Jedoch bleibt in diesen Studien ungeklärt, ob
Patienten, die als nicht therapiefähig eingestuft würden,
wirklich keine denkbare Therapie nutzbringend vertragen hätten. Ebenso
ist unklar, ob ein Patient, der als eingeschränkt
therapiefähig eingeschätzt wird, nicht doch die maximal denkbare Therapie
vertragen hätte. All dies bleibt zum jetzigen Zeitpunkt offen und
sollte in prospektiven Studien untersucht werden.

Alle bisherigen Untersuchungen zu diesem Thema
vergleichen das Ergebnis eines Assessments mit der Entscheidung des
Behandlers und setzten dies in Korrelation mit nachfolgend erhobenen
Daten wie Prognose oder Toxizität der Therapie. Dabei wird also allein
anhand der Daten des Assessments, beziehungsweise der Anzahl der
auffälligen Testergebnisse eine Klassifikation in die drei
Behandlungsgruppen vorgenommen. Das Vorgehen an den Kliniken
Essen-Mitte ist davon
entscheidend abweichend. In der vorliegenden Arbeit wird das
geriatrische Assessment als Zusatzinformation benutzt. Dazu kommen jedoch
innerhalb der geria\-trisch"=onkolo\-gischen Konferenz die so schlecht abbildbare
persönliche Einschätzung der behandelnden Ärzte, der das
Assessment durchführenden Berufsgruppen und des beteiligten Onkologen
und Geriaters hinzu. Im gemeinsamen Gespräch wird dann die
Konferenzentscheidung gefällt, die viele Dinge mit berücksichtigen
kann, die allein die Daten des Assessments nicht erfassen. Darunter
fällt zum Beispiel die Einschätzung, wie viele der gemessenen
Einschränkungen bereits von der Tumorerkrankung verursacht sind und
auch mit welcher Wahrscheinlichkeit dies durch eine spezifische
Therapie verbesserbar wäre. Aber auch die wahrgenommene persönliche
und soziale Situation des Patienten findet Eingang.

Der Zeitaufwand für ein umfassendes geriatrisches Assessment wird
in der Literatur mit 10 bis 80 Minuten \autocite{Puts2012} sehr
unterschiedlich angegeben. Hier wurden etwa 45 Minuten pro
Patient benötigt. In der anschließenden Konferenz dauerte die
Besprechung eines Patienten meistens etwa 5 Minuten.

In der vorliegenden Arbeit möchte ich zeigen, dass die beschriebene
Konferenzentscheidung trotz der vielen dargelegten nicht messbaren
Faktoren in sich konsistent ist und durch ein statistisches Modell
vorhergesagt werden kann. Die Genauigkeit einer solchen Vorhersage
wird analysiert. Zusätzlich soll gezeigt werden inwieweit die immer
noch am weitesten verbreitete klinische Praxis der persönlichen
Einschätzung des Behandlers von dieser Konferenzentscheidung abweicht
oder übereinstimmt. Beides wird dann verglichen mit einer
beispielhaften Klassifizierung allein aufgrund der Assessmentdaten.

\section{Zusammenfassung und Zielsetzung}

Ein umfassendes geriatrisches Assessment ist in der Lage, sowohl
Frühsterblichkeit von Tumorpatienten als auch die Toxizität
onkologischer Behandlungen vorherzusagen und spezifische Behandlungen
erkannter Defizite einzuleiten. Inwiefern Prognose und Toxizität
allerdings von Entscheidungen, die anhand eines Assessments getroffen
werden, beeinflusst werden können, also die Behandlung von älteren
Tumorpatienten dadurch besser und sicherer gemacht werden kann, ist
unklar. Mindestens drei verschiedenen Ansätze der Einschätzung der
Behandlungsfähigkeit von älteren Tumorpatienten sind denkbar.

\begin{enumerate}
\item Der Behandler trifft die Therapieentscheidung mit Hilfe der
  zusätzlichen Informationen aus dem umfassenden geriatrischen
  Assessment.
\item Anhand des umfassenden geriatrischen Assessments werden
  Grenzwerte definiert, ausgehend zum Beispiel vom Vorschlag von
  Balducci   \autocite{Balducci2000}, die Patienten in verschiedene 
  Behandlungsgruppen einteilen, die dann die Therapieentscheidung nach
  sich ziehen.
\item Eine geria\-trisch"=onkolo\-gisch Konferenz, bestehend aus dem
  Behandler, einem auch geriatrisch arbeitendem Onkologen, einem Geriater
  und zusätzlich den Berufsgruppen, die die Tests des Assessments
  durchführen, nimmt die Einteilung in die verschiedenen
  Behandlungsgruppen vor, die dann die Therapieentscheidung nach sich
  zieht.
\end{enumerate}

Bis zum Abschluss von prospektiven Studien, die uns den Vergleich der
möglichen Strategien erlauben, sollte meiner Meinung nach der dritte
Ansatz der derzeitige Goldstandard sein, da dabei die klinischen
Informationen des Behandlers und die zusätzlichen Informationen, die
ein Assessment bietet, vereint werden und um zusätzliche geriatrische
und onkologische Expertise ergänzt werden.

Die vorliegende Arbeit beschreibt die erhobenen Daten und erworbenen
Erfahrungen, die von Januar 2014 bis Dezember 2015 aus der
Zusammenarbeit der Klinik für Geriatrie und der Klinik für
internistische Onkologie der Kliniken Essen-Mitte gesammelt wurden.
Schwerpunkt ist die Beschreibung eines Kollektivs von über 400
Patienten, die 65 Jahre oder älter waren und bei denen in diesem
Zeitraum ein umfassendes geriatrisches Assessment durchgeführt
wurde. Anschließend wurde in einer interdisziplinären,
geria\-trisch"=onkolo\-gischen Konferenz eine Einschätzung bezüglich
der Therapiefähigkeit der Patienten abgegeben.

Damit ist dies die erste mir bekannte Beschreibung einer
geria\-trisch"=onkolo\-gischen Zusammenarbeit, die nicht nur ein
Assessment beinhaltet, sondern die interdisziplinäre Konferenz und
damit die individuelle Besprechung der Patienten, unter Einbeziehung
der Assessmentdaten, in den Mittelpunkt der Zusammenarbeit stellt.

Im Einzelnen werden in der Arbeit

\begin{enumerate}
\item die Daten eines umfassenden geriatrischen Assessments von über
  400 Patienten vorgestellt, die an dieser Klinik 2014 und 2015
  routinemäßig bei allen stationären Patienten, die 65 Jahre oder
  älter waren, vor Einleitung einer spezifischen Therapie erhoben
  wurden.
\item wird analysiert, wie die Entscheidung, die anhand der erhobenen
  Daten in einer geria\-trisch"=onkolo\-gischen Konferenz getroffen
  wurde, mit der persönlichen Einschätzung des behandelnden Arztes und
  der Klassifizierung durch das Assessment korreliert.
\item wird geprüft, inwiefern ein statistisches Modell in der Lage ist,
  anhand der Assessmentdaten die Klassifizierung, die innerhalb einer
  aufwändigen geria\-trisch"=onkolo\-gischen Konferenz getroffen wird,
  zu modellieren.
\end{enumerate}
