% FILE: main.tex  Version 2.1
% AUTHOR:
% Universität Duisburg-Essen, Standort Duisburg
% AG Prof. Dr. Günter Törner
% Verena Gondek, Andy Braune, Henning Kerstan
% Fachbereich Mathematik
% Lotharstr. 65., 47057 Duisburg
% entstanden im Rahmen des DFG-Projektes DissOnlineTutor
% in Zusammenarbeit mit der
% Humboldt-Universitaet zu Berlin
% AG Elektronisches Publizieren
% Joanna Rycko
% und der
% DNB - Deutsche Nationalbibliothek

\chapter{Zusammenfassung}

Onkologen entscheiden auf der Basis von Alter und klinischem Eindruck
täglich, welche Patienten welche Chemotherapie erhalten sollen. Bei
älteren Patienten sind diese Entscheidungen aufgrund fehlender Evidenz
von der persönlichen Erfahrung und Einstellung des jeweilig
behandelnden Onkologen abhängig. Ein
umfassendes geriatrisches Assessment wurde vorgeschlagen, um diese
Entscheidung datenbasiert und reproduzierbar treffen zu können. Beide
Strategien haben Vor- und Nachteile. In der vorliegenden
Arbeit wird eine Synthese beider Ansätze beschrieben und weiter
untersucht. Bei der Kombination beider Ansätze wird innerhalb einer
geriatrisch-onkologischen Konferenz auf der Datengrundlage eines
umfassenden geriatrischen Assessments jedoch zusätzlich unter
Einbeziehung des Behandlers, eines erfahrenen Onkologen und eines
Geriaters sowie der das Assessment durchführenden Berufsgruppen eine
gemeinsame Entscheidung getroffen.

Anhand der Daten eines umfassenden geriatrischen
Assessments von über 300 Patienten, die an dieser Klinik 2014 und 2015
routinemäßig bei allen stationären Patienten, die 65 Jahre oder älter
waren, vor Einleitung einer spezifischen Therapie erhoben wurden, wurde
gezeigt, dass die Entscheidung einer geriatrisch-onkologischen
Konferenz entscheidend von der Klassifizierung allein aufgrund des
Assessments, aber auch von der persönlichen Einschätzung des
Behandlers abweicht. Es wurde ein statistisches Modell erstellt,
welches anhand der Assessmentdaten die Klassifizierung von Patienten
in einer geriatrisch-onkologischen Konferenz vorhersagt. 

Bis zur weiteren prospektiven Validierung und Bewertung der denkbaren
Entscheidungsstrategien ist eine geriatrisch-onkologische Konferenz am
besten geeignet, die Therapiefähigkeit geriatrisch-onkologischer
Patienten zu beurteilen, da sie alle verfügbaren Informationen
berücksichtigen kann und damit die maximale Patientensicherheit
gewährleisten kann.
%\begin{abstract}

\newpage{}

\section*{Abstract}

\textbf{Hintergrund}\\
Vor der Behandlung geriatrisch-onkologischer Patienten sollte ein
umfassendes geriatrisches Assessment (CGA) durchgeführt werden. Es ist
jedoch unklar, inwieweit die erhobenen Zusatzinformationen die
Behandlungsentscheidung beeinflussen.

\textbf{Methoden}\\
421 onkologische Patienten, ab 65 Jahren, wurden durch ihren
behandelnden Onkologen bezüglich der Durchführbarkeit einer
Chemotherapie eingeschätzt. Begleitend wurde ein Assessment
durchgeführt und die Ergebnisse in einer interdisziplinären Konferenz
an der auch ein Geriater beteiligt war, besprochen. Die Unterschiede
beider Einschätzungsmöglichkeiten und einer Klassifikation, die allein
auf die Ergebnisse des Assessments beruht, wurden
untersucht. Zusätzlich wurde ein statistisches Modell des
Entscheidungsprozesses der interdisziplinären Konferenz erstellt und
analysiert.

\textbf{Ergebnisse}\\
Die behandelnden Onkologen und die interdisziplinäre Konferenz
beurteilten 12\% und 15\% der Patienten als nicht therapiefähig, 41\%
und 38\% als eingeschränkt therapiefähig und 46\% und 47\% als
uneingeschränkt therapiefähig. In 83\% der Fälle wurde gleich
entschieden. Nach dem Vorschlag von Balducci wurden 55\% der
Patienten als nicht therapiefähig, 30\% als eingeschränkt
therapiefähig und 15\% als uneingeschränkt therapiefähig
klassifiziert. In 34\% der Fälle herrschte Übereinstimmung mit
der Beurteilung des behandelnden Onkologen. In einer zweistufigen
logistischen Regression unterschieden der Barthel-Index und der
Mini-Mental-Test zwischen nicht therapiefähig und
therapiefähig. Tinetti-Test, Alter, Charlson-Komorbiditätsindex,
Mini-Mental-Test und Ernährungsassessment unterschieden zwischen
eingeschränkt und uneingeschränkt therapiefähig. Die Modelle
prognostizierten die Konferenzentscheidung in
95\% der Fälle bezüglich nicht therapiefähig und therapiefähig und
83\% der Fällt bezüglich eingeschränkt oder uneingeschränkt
therapiefähig korrekt.

\textbf{Schlussfolgerung}\\
Nach unserer Erfahrung ist die Beurteilung eines erfahrenen Onkologen
durchaus vergleichbar mit der Beurteilung einer interdisziplinären
Konferenz. Allerdings können für einzelne Patienten die in einem
Assessment erhobenen Zusatzinformationen durchaus
entscheidungsrelevant sein. Ein statistisches Modell könnte
gegebenenfalls die aufwändige Entscheidungsfindung in einer
interdisziplinäre Konferenz ersetzen, wenn diese nicht möglich ist.

%\end{abstract}
