% FILE: main.tex  Version 2.1
% AUTHOR:
% Universität Duisburg-Essen, Standort Duisburg
% AG Prof. Dr. Günter Törner
% Verena Gondek, Andy Braune, Henning Kerstan
% Fachbereich Mathematik
% Lotharstr. 65., 47057 Duisburg
% entstanden im Rahmen des DFG-Projektes DissOnlineTutor
% in Zusammenarbeit mit der
% Humboldt-Universitaet zu Berlin
% AG Elektronisches Publizieren
% Joanna Rycko
% und der
% DNB - Deutsche Nationalbibliothek

\chapter{Diskussion}

\epigraph{Get your facts first, and then you can distort them as much
  as you please.}{--- \textup{Mark Twain}}

\section{Vorbemerkungen}
\label{sec:vorbemerkungen}

Die vorliegende Arbeit beschreibt erstmals die Mitbestimmung des
Behandlungskonzepts onkologischer Patienten durch eine
geria\-trisch"=onkolo\-gische Konferenz
(Abschnitt~\ref{subsec:konferenz}). Bisher steuert der behandelnde
Onkologe, bestenfalls unter Einbeziehung einer interdisziplinären
Tumorkonferenz, die Behandlung geria\-trisch"=onkolo\-gischer
Patienten. Besondere Probleme älterer Patienten beeinflussen
entscheidend sowohl die Toxizität der verabreichten Therapie, als auch
die Prognose der zugrundeliegenden Erkrankung.
Unter der Bezeichung geriatrische Onkologie wird versucht, diese
besonderen Probleme qualitativ und quantitativ genauer zu beschreiben
und deren Einfluss auf den Verlauf von Erkrankung und Behandlung zu
analysieren.

Die seit vielen Jahren in der Geriatrie etablierte
Einbeziehung spezieller Assessmentwerkzeuge in die Behandlungsplanung
wird zunehmend auch in der Onkologie eingesetzt. Die
Bedeutung der erhobenen Daten ist derzeit jedoch weitgehend
ungeklärt. Dabei steht im Zentrum der Forschung, welche Parameter die
Prognose des Patienten und das Ausmaß der Toxizität einer
onkologischen Therapie beeinflussen.

In einem ersten Vorschlag von Balducci und Kollegen
\autocite{Balducci2000} wurde dabei anhand eines Assessments eine
Unterscheidung der Patienten in fit,
verletzlich und gebrechlich (fit, vulnerable, frail)
vorgenommen. Basierend auf dieser Klassifikation kann in der Onkologie
nun eine Differenzierung der Patienten bezüglich der Therapiefähigkeit
zwischen uneingeschränkt, eingeschränkt und nicht behandelbar
vorgenommen werden. Auch wenn Balducci und Kollegen ausdrücklich
darauf hinweisen, dass die vorgeschlagenen Tests und auch deren
Grenzwerte lediglich ein erster Vorschlag sind, verfehlt
dieser Ansatz wichtige klinische Aspekte. Es ist wünschenswert, von der
subjektiven, Behandler-abhängigen Entscheidung des aktuell gelebten
klinischen Standards, zu einer objektiven und
reproduzierbaren Behandlungsrealität innerhalb und außerhalb
klinischer Studien zu gelangen. Jedoch geht mit der völligen
Ausklammerung der klinischen Erfahrung der behandelnden Ärzte
sehr viel Information verloren.

Daher besteht meiner Ansicht nach bis zum prospektiven Nachweis eines
besseren Vorgehens, das optimale Verfahren, der "`Goldstandard"' darin, die
klinische Erfahrung sowohl der Behandler als auch eines mit den
Assessmentverfahren vertrauten Arztes, vorzugsweise eines Geriaters, zu
kombinieren und auf der Grundlage eines Assessments jedoch unter
Einbeziehung aller verfügbarer auch nicht quantifizierbarer Informationen 
eine Entscheidung zu treffen. Aufgrund 
der besseren Evaluierbarkeit könnte die Dreiteilung von Balducci
\autocite{Balducci2000}
vorerst übernommen werden, auch wenn durch immer differenziertere
onkologische Behandlungsverfahren eine noch feinere Differenzierung
der Beurteilung nötig scheint.

\section{Patientenkollektiv}
\label{sec:patientenkollektiv}

Das hier analysierte Patientenkollektiv entpsricht dem einer breit
onkologisch tätigen Klinik. Bemerkenswert ist dabei, dass mehr als die
Hälfte (56\%) der insgesamt an der Klinik behandelten Patienten die
hier verwendete Definition eines geria\-trisch"=onkolo\-gischen
Patienten, also 65 Jahre oder älter, erfüllen. Dies unterstreicht die
klinische Relevanz des Themas.

Abbildung~\ref{fig:altersverteilung} zeigt die Altersverteilung der
dem Assessment zugeführten Patienten. Im Vergleich mit
der Altersverteilung aller behandelten Patienten
Abbildung~\ref{fig:altersverteilungAllgemein}, fällt auf, dass 65 bis 70
jährige Patienten im Assessment unterrepräsentiert sind, also in
dieser Altersgruppe relativ gesehen weniger Patienten dem Assessment zugeführt
wurden. Das könnte anzeigen, dass auch an einer Klinik
mit seit einigen Jahren etabliertem Bewußtsein für die Belange der
geriatrischen Onkologie mit entsprechendem Assessment und Konferenz,
eine Verbesserung der Abläufe nötig ist,
damit auch wirklich alle älteren Patienten einem geriatrischen
Assessment und der anschließenden Beurteilung zugeführt werden können.
Ein weiterer möglicher Grund wäre die ambulante Behandlung in der
onkologischen Tagesklinik, in der ein Assessment bisher aus
organisatorischen Gründen nicht durchführbar ist. Jüngere Patienten
werden relativ häufiger durchgehend ambulant behandelt als ältere Patienten.
Um auch dort den Bedarf zu erfassen und beide aufgeführten möglichen
Gründe unterscheiden zu können, ist bei ambulanten Patienten, die 65
Jahre oder älter sind, ein Screening geplant. Damit soll unterschieden
werden, welche Patienten weiter ambulant ohne die
Durchführung eines umfassenden geriatrischen Assessments
behandelt werden können, und welche Patienten stationär einem
Assessment und damit der Beurteilung in der geriatrisch-onkologischen
Konferenz zugeführt werden sollten.

Bei den zwölf Patienten die jünger als 65 Jahre alt waren, ist die in
dieser Arbeit verwendete formale Definition eines
geria\-trisch"=onkolo\-gischen Patienten nicht erfüllt. Von diesen
zwölf Patienten wurden jedoch lediglich vier Patienten als
uneingeschränkt therapiefähig durch die Konferenz eingeschätzt. Bei
keinem dieser Patienten war das durchgeführte Assessment unauffällig
(Tabelle~\ref{tab:defiziteAlter}). Es handelt sich also um Patienten,
die zwar formal der Altersdefinition nicht genügten, bei denen jedoch
trotz des geringen Alters bereits relevante Probleme bestanden und damit ein
Assessment durchaus gerechtfertigt war. Auch in der Geriatrie wird aus
diesem Grund eine starre Altersdefinition für einen geriatrischen
Patienten vermieden (Abschnitt~\ref{sec:begriffe}).

Die Verteilung der Diagnosen bei den untersuchten Patienten entspricht
weitgehend den entsprechenden epidemiologischen Häufigkeiten der
Tumore und damit dem klinischen Alltag einer onkologischen Klinik.

\section{Ergebnisse des Umfassenden Geriatrischen Assessments}

Bei der Analyse der erhobenen Daten des \ac{MMST} und des \ac{DemTect}
fällt auf, dass in der vorgestellten Population mit dem \ac{DemTect}
seltener ein normales Testergebnis als mit dem \ac{MMST} gemessen
wird. Beim \ac{MMST} haben 78\% der untersuchten Patienten ein
unauffälliges Testergebnis, beim DemTect lediglich 62\%.
Der \ac{DemTect} wurde zur Identifikation von Patienten mit milder
kognitiver Beeinträchtigung und früher Stadien von Demenz
entwickelt und hat dementsprechend eine höhere Sensitivität als der
\ac{MMST} \autocite{Kalbe2004}.
Als anfangs im Assessment nur der \ac{MMST} benutzt wurde, gab es regelmäßig
Fälle, bei denen die Durchführung eines \ac{DemTect} nachträglich
durch die Konferenz angefordert wurde, um eine bessere Einschätzung
der kognitiven Funktion zu gewinnen.
Um die zeitliche Verzögerung zu vermeiden, wurde seit Februar 2015
der \ac{DemTect} zusätzlich routinemäßig durchgeführt.
Ist aus Zeitgründen die Durchführung nur eines Tests möglich,
sollte bevorzugt der \ac{DemTect} zur Anwendung kommen, da bei
onkologischen Therapien auch milde kognitive Beeinträchtigungen und
frühe Stadien der Demenz relevant sein können.

Bis zum August 2014 wurde als Depressionsassessment die \ac{GDS}
verwendet. Dabei zeigten 23\% der untersuchten
Patienten ein auffälliges Testergebnis. Seit September 2014 wird die
\ac{DIA}-Skala eingesetzt, hier wurde bei 48\% der Patienten ein
auffälliges Testergebnis beobachtet. Da es unpraktikabel
ist, seriell zwei Depressionstests bei einem Patienten durchzuführen,
wurde nach der Entscheidung den \ac{GDS} durch die
\ac{DIA}-Skala zu ersetzen (\ref{sec:depression}), allein die
\ac{DIA}-Skala angewandt. Mit der \ac{DIA}-Skala wurden zu einem
wesentlich höheren Prozentsatz auffällige Werte gemessen. Bei der
Entwicklung der \ac{DIA}-Skala wurde bereits festgestellt, dass diese
im Erkennen einer Depression dem \ac{GDS} überlegen ist
\autocite{Heidenblut2010}.
Eine weigehend vergleichbare Patientenpopulation vorausgesetzt, kann
gefolgert werden, dass auch hier durch den \ac{DIA}, klinisch relevante
depressive Veränderungen häufiger erkannt wurden, als zuvor mit dem
\ac{GDS}.
Eine Depression bei onkologischen Patienten ist häufig, dabei sind die 
auslösenden Mechanismen andere, als bei psychiatrischen Patienten. Zur
Abgrenzung wird von einer reaktiven Depression gesprochen, also einer
schweren Traurigkeit aufgrund eines adäquaten auslösenden Ereignisses. Die
Mitbetreuung dieser Patienten durch speziell geschulte Berufsgruppen,
wie zum Beispiel Psychoonkologen, ist notwendig und wird von vielen
Patienten und auch deren Angehörigen als hilfreich empfunden.

\subsection{Anzahl der Defizite}
\label{sec:defizite_discussion}

Angelehnt an die Publikation von Wedding \autocite{Wedding2007}
wurde die Anzahl der Defizite definiert (Abschnitt~\ref{sec:defizite})
und bei den hier untersuchten Patienten bestimmt (siehe
Tabelle~\ref{tab:defizite}). Lediglich 12\% der Patienten, bei denen
alle definierten Tests vorlagen hatten überall normale
Testergebnisse. Dies zeigt, dass der Großteil der untersuchten 
Patienten Auffälligkeiten aufweist, die von etablierten
Assessmentwerkzeugen gemessen werden können.
Das sind dann Ansatzpunkte, an denen eine
Therapie direkt nach dem Assessment ansetzen kann, um Defizite
positiv zu beeinflussen. Die Mobilität kann durch Physiotherapie und
die Bereitstellung von Hilfsmitteln optimiert werden, der
Ernährungsstatus kann durch entsprechende Beratung durch geschultes
Personal verbessert werden, die Behandlung der relevanten
Komorbiditäten kann überprüft und gegebenenfalls optimiert werden,
selbst die kognitive Situation kann durch Trainingsmaßnahmen positiv
beeinflusst werden.

Es zeigt aber auch, dass die Altersgrenze für die Durchfühung eines
geriatrischen Assessments bei 65 Jahren nicht zu tief angesetzt
ist. In der Gruppe der 65 bis 69 Jahre alten Patienten weisen bereits
31 Patienten (84\%) nach oben genannter Definition mindestens ein
Defizit auf, und bei lediglich sechs Patienten ist das Assessment
unauffällig (Tabelle~\ref{tab:defiziteAlter}). Selbst bei unter 65
jährigen Patienten kann ein umfassendes geriatrisches Assessment
individuell gerechtfertigt sein. Alle 12 unter 65 jährigen Patienten,
die formal fälschlicherweise einem Assessment zugeführt wurden,
wiesen im Assessment aufgedeckt Defizite auf.

Wenn bei der Definition der Defizite streng der Publikation von
Wedding \autocite{Wedding2007} gefolgt wird, sind beide untersuchten
Populationen diesbezüglich vergleichbar. In dem von Wedding
untersuchten Kollektiv finden sich bei 27\% der Patienten keine
Defizite und bei 4\% die maximale Anzahl von fünf Defiziten. Auf die
hier untersuchten Patienten angewandt, ergeben sich bei 19\% keine
Defizite und bei 6\% fünf Defizite. Bei Wedding wurden 200 Patienten
ab 70 Jahren untersucht, die in einer onkologischen Praxis, also
ambulant behandelt wurden. In unere Untersuchung wurden über 400
Patienten ab 65 Jahren eingeschlossen, die in einer onkologischen
Klinik stationär behandelt wurden. Trotz des jüngeren Auslösealters
eines Assessments im stationären Bereich ist die untersuchte
Poplulation bezüglich der Zahl der Defizite stärker belastet als die
ab 70 jährigen Patienten in der ambulanten Behandlung. Es lässt sich
also schlussfolgern, dass in der stationären Behandlung ein geringeres
Auslösealter für die Durchführung eines geriatrischen Assessments von
generell 65 Jahren durchaus angemessen ist. Im Einzellfall sollten
weiterhin auch Patienten, die jünger sind als 65 Jahre, einem
Assessment zugeführt werden.

\subsection{Kolinearität der unterschiedlichen Tests}

Es besteht eine hohe Kolinearität der verschiedenen
im Assessment ermittelten Testwerte, ausgedrückt im
Rangkorrelationskoeffizienten, wie in Tabelle~\ref{tab:correlation}
angegeben. Der Betrag des Rangkorrelationskoeffizienten drückt das
Maß der Kolinearität aus, das Vorzeichen zeigt an, ob es sich um
eine proportionale oder umgekehrt proportionale Beziehung zwischen den
beiden Paramtern handelt. Eine hohe Kolinearität von Tests aus dem selben
Bereich, also Tinetti und \ac{TUG} (-0,86) bezüglich der Mobilität, aber auch
\ac{DemTect} und \ac{MMST} (0,65) direkt nachvollziehbar. Natürlich ist aber
auch die Fähigkeit zur Selbstversorgung (Barthel-Index) und der
Teilnahme am normalen Leben (\ac{IADL}) stark von der Mobilität abhängig,
was die hohen Korrelationskoeffizienten auch wiederspiegeln
(Barthel-Tinetti 0,73; Barthel-\ac{TUG} -0,63; \ac{IADL}-Tinetti 0,52;
\ac{IADL}-\ac{TUG} -0,47).

Bemerkenswert ist auch die relativ geringe Kolinearität des
Ernährungszustandes gemessen durch den \ac{BMI} und gemessen durch den
\ac{MNA}. Hier ergibt sich nur eine Korrelation von 0,50. Dies
unterstreicht die Relevanz eines zusätzlichen Ernährungsassessments
und der potentiell wichtigen zusätzlichen Information neben der
alleinigen Gewichtsmessung.

\section{Einschätzungsmöglichkeiten der Behandlungsfähigkeit}

Wie bereits in den Vorbemerkungen beschrieben
(Abschnitt~\ref{sec:vorbemerkungen}) wird die Therapie eines
geriatrisch-onkologischen Patienten vom Behandler ausgewählt. Dabei
spielt die persönliche Erfahrung und "`Behandlungsphilosophie"' des
Behandlers eine große Rolle. Unter Berücksichtigung des persönlichen
Eindrucks aus einem Gespräch mit dem Patienten allein, bestenfalls
auch mehreren Gesprächen mit dem Patienten unter Einbeziehung seiner
Angehörigen und einer klinische Untersuchung treffen
Hämatologen/Onkologen tagtäglich Therapieentscheidungen. Auch das
Alter der Patienten spielt dabei eine Rolle. 

Schon immer in der Onkologie musste der behandelnde Arzt entscheiden,
welchen seiner Patienten er eine potentiell tödliche Chemotherapie
zutraut und welchen nicht. Mit der Entwicklung immer zahlreicherer
Chemotherapiekombinationen mit jeweils eigenem Nebenwirkungs- und
Risikoprofil wurde eine weitere Unterteilung in verschiedene Grade der
Behandlungsfähigkeit nötig. Zum Beispiel sind heute bei der palliativen
Primärtherapie des Pankreaskarzinoms vier Optionen denkbar. Zur
Auswahl stehen eine Behandlung im Rahmen eines best supportive care
Konzeptes, also der alleinigen Behandlung von Beschwerden und
Problemen. Weiterhin ist eine Monotherapie mit Gemcitabin, eine
Zweifachkombinationstherapie aus Gemcitabin und nab-Paclitaxel und
eine Dreifachkombinationstherapie aus Oxaliplatin, Irinotecan und
5-Fluorouracil möglich. Diese drei Therapieoptionen haben eine
zunehmende Wirksamkeit, jedoch auch ein zunehmendes
Nebenwirkungsprofil. Es ist also auch eine feinere Unterteilung der
Behandlungsfähigkeit als in nur zwei Kategorien denkbar.

\subsection{Einteilung nach Alter}
\label{subsec:alter}

Auch heute noch gibt es eine obere Altersgrenze für die Durchführung
einer Hochdosistherapie mit anschließender autologer oder allogener 
Stammzelltransplantation. Auch wenn sich durch die moderne
Supportivtherapie die Altersgrenze für beide Therapieformen immer
weiter zu höherem Lebensalter verschoben hat, gilt bei sonst fehlender
Komorbidität und fitten Patienten für die allogene
Transplantation ein maximales Alter von 70 Jahren, für die autologe
Transplantation von 75 Jahren \autocite{Germing2013, Wildes2014}.
Zusätzlich galt für klinische Studien lange Zeit ein Patientenalter
von mehr als 65 oder 70 Jahren als Ausschlusskriterium.
Auch bei der persönlichen Entscheidung des Behandlers spielt in
der Beurteilung der Behandlungsfähigkeit eines Patienten das Alter
weiterhin eine große Rolle.

Tabelle~\ref{tab:cga_alter} zeigt die Mediane der erhobenen Parameter
nach Unterteilung der untersuchten Patienten in drei verschiedene
Alterskategorien. Fast alle untersuchten Parameter sind
altersabhängig. Der fehlende Unterschied beim wichtigen Parameter der
Komorbidität und der nur sehr geringe Unterschied in der Anzahl der
Defizite weist jedoch darauf hin, dass Therapieentscheidungen allein
aufgrund des Alters problematisch sind.

\subsection{Einteilung nach Vorschlag von Balducci}

Nach dem Vorschlag von Balducci \autocite{Balducci2000} wird aufgrund
des Barthel-Index, des \ac{IADL} und des Charlson-Komorbiditätsindex
eine Einteilung in die drei Kategorien fit (fit), gefährdet
(vulnerable) und gebrechlich (frail) vorgenommen. Es findet also eine
Einteilung lediglich auf dem Boden eines Teils des umfassenden
geriatrischen Assessments statt. Da alle drei Parameter auch in dem
hier durchgeführten Assessment enthalten waren, können die
untersuchten Patienten auch nach dem Vorschlag von Balducci eingeteilt
werden. Tabelle~\ref{tab:cga_balducci} zeigt die Mediane der
zusätzlich im Assessment gemessenen Werte.

Die Einteilung durch den Vorschlag von Balducci trennt die Patienten
in Gruppen mit signifikant unterschiedlicher Mobilität und kognitiver
Leistungsfähigkeit. Aber anders als in der Unterteilung aufgrund
des Alters, fällt auch das Depressionsassessment und das
Ernährungsassessment nun in den verschiedenen Gruppen signifikant
unterschiedlich aus. Lediglich die Anzahl der alleinlebenden Patienten
unterscheidet sich in den verschiedenen Gruppen nicht. 
Erklärt werden können die signifikanten Unterschiede allein mit dem
hohen Maß an Kolinearität zwischen den im Assessment durchgeführten
Tests. Der Barthel-Index, der \ac{IADL} und der
Charlson-Komorbiditätsindex führen zur Klassifikation nach dem
Vorschlag nach Balducci. Also ist es naheliegend, dass auch die dazu
hochgradig kolinearen Tests des Assessments die gleichen
Gruppenunterschiede aufdecken.

Bemerkenswert sind jedoch die Häufigkeiten der einzelnen Kategorien.
Auffällig ist ein sehr hoher Anteil von Patienten, die von dieser
Klassifikation als gebrechlich eingeschätzt werden. Mit 205 Patienten (55\%)
ist die Gruppe der gebrechlichen Patienten mit Abstand die Größte. Nur
55 Patienten (15\%) werden als fit klassifiziert, 111 Patienten (30\%)
als gefährdet. Durch Therapieentscheidungen, die aufgrund dieser
Klassifikation getroffen würden, wäre die Gefahr einer Übertherapie
der Patienten gering. Dem gegenüberstehend wäre allerdings die Gefahr
groß, Patienten, die von einer onkologischen Therapie sowohl bezüglich
Symptomkontrolle als auch Gesamtüberleben profitieren würden, eine
solche Therapie fälschlicherweise vorzuenthalten. Es besteht also der
dringende Bedarf, die Hilfsmittel zur Patienteneinschätzung so zu
verbessern, dass sie der heutigen Behandlungsrealität gerecht wird.

\subsection{Einteilung nach Einschätzung des Behandlers}

Tabelle~\ref{tab:cga_personal} zeigt die Mediane der erhobenen
Parameter nach Unterteilung durch die Beurteilung des Behandlers.
Die Einschätzung des Behandlers also der Standard nach der
aktuell die meisten Therapieentscheidungen getroffen werden, trennt die
verschiedenen innerhalb des Assessments durchgeführten Tests
bemerkenswert auf. Dabei sind die Häufigkeiten der einzelnen
Kategorien deutlich abweichend von der Einteilung nach dem Vorschlag
nach Balducci. Mit 165 Patienten (46\%) ist die Gruppe der
uneingeschränkt behandlungsfähigen Patienten (fit) mit Abstand die
Größte. Nur 44 Patienten (12\%) werden als nicht behandlungsfähig
(gebrechlich) klassifiziert, 147 Patienten (41\%) als eingeschränkt
behandlungsfähig (gefährdet). Therapieentscheidungen, die aufgrund der
persönlichen Einschätzung des Behandlers getroffen werden, tragen also
eine große Gefahr einer Übertherapie und nur eine geringe Gefahr,
Patienten fälschlicherweise eine nützliche Therapie vorzuenthalten. Im
Vergleich mit der Einteilung nach dem Vorschlag von Balducci also eine
genau entgegengesetzte Situation.

Die sehr genaue Trennung der Gruppen bezüglich der durchgeführten
Tests zeigt an, dass offenbar das Gespräch mit dem Patienten gefolgt
von der klinischen Untersuchung in Kombination mit der klinischen
Erfahrung des Behandlers wertvolle Instrumente sind, Patienten
einzuschätzen. Ohne das Vorliegen der Assessmentdaten gelingt den
Behandlern, wozu sonst ein zusätzliches multiprofessionelles
Assessment nötig ist. Im Vergleich mit der Einteilung nach dem
Vorschlag nach Balducci ist die Trennung innerhalb der Gruppen sogar
besser, ersichtlich an der höheren Zahl an signifikanter Trennung im
Gruppenvergleich. Das zeigt an, dass trotz des hohen Anteils an
uneingeschränkt therapiefähig eingeschätzten Patienten diese nicht
wahllos zu gut eingeschätzt werden, sondern dass das mit einem hohen
Maß an Gespür für die Leistungsfähigkeit der Patienten, gemessen durch
die Tests im Assessment dem Behandler bei Abgabe seiner
Einschätzung jedoch unbekannt, geschieht.

Bei dieser Art der Einteilung besteht jedoch ein Problem, das
vielen Behandlern täglich bewusst ist: Das mögliche Entgehen wichtiger,
therapieentscheidender Details, wie zum Beispiel eine mild ausgeprägt
Demenz, oder eine große Abhängigkeit bei Verrichtungen des täglichen
Lebens. Kleine aber wichtigen Details können dem Behandler im immer
kürzer werdenden klinischen Kontakt entgehen, könnten die persönliche
Einschätzung jedoch entscheidend verändern. 

\subsection{Einteilung nach Konferenzbeschluss}

Die soeben angesprochene Problematik der persönlichen Einschätzung
versucht die geriatrisch-onkologische Konferenz aufzulösen. Bei dieser
Art der Entscheidung der Behandlungsfähigkeit soll die klinische
Erfahrung der Behandler mit dem Vorliegen objektivierbarer Daten aus
einem umfassenden geriatrischen Assessment kombiniert werden und unter
Berücksichtigung der Art, des Stadiums und der speziellen
individuellen Problematik der Erkrankung eine Therapieentscheidung
getroffen werden.

Auch der Konferenzbeschluss trennt in Gruppen mit signifikant
unterschiedlichen Medianen in allen erhobenen Kategorien außer der
Zahl der Alleinlebenden auf, wie Tabelle~\ref{tab:cga_konferenz} zeigt.
Die Häufigkeiten der einzelnen Kategorien ähneln stark der Einteilung
durch den Behandler, weichen also ebenfalls deutlich von der
Einteilung nach dem Vorschlag nach Balducci ab. Mit 183 Patienten
(47\%) ist die Gruppe der uneingeschränkt behandlungsfähigen Patienten
(fit) mit Abstand die Größte. Nur 59 Patienten (15\%) werden als nicht
behandlungsfähig (gebrechlich) klassifiziert, 150 Patienten (38\%) als
eingeschränkt behandlungsfähig (gefährdet). Therapieentscheidungen,
die aufgrund der Einteilung durch die Konferenz getroffen werden,
tragen also wie bei der Einschätzung durch den Behandler eine große
Gefahr einer Übertherapie und nur eine geringe Gefahr, Patienten
fälschlicherweise eine nützliche Therapie vorzuenthalten. Im 
Vergleich mit der Einteilung nach dem Vorschlag von Balducci also
ebenfalls eine genau entgegengesetzte Situation.

Bemerkenswert ist ein erstmals signifikanter Unterschied im Anteil der
alleinlebenden Patienten zwischen den laut Konferenz eingeschränkt und
uneingeschränkt behandelbaren Patienten. Der Anteil der alleinlebenden
Patienten ist in der Gruppe der eingeschränkt behandelbaren Patienten
signifikant höher. Wie in Abschnitt~\ref{sec:sozial} beschrieben, war
ein wichtiger und wiederkehrender Diskussionspunkt in den Konferenzen
die soziale Situation, speziell die Einbindung in ein funktionierendes
soziales Netz. Man denke zum Beispiel an ein neutropenisches Fieber
bei einem Patienten, der zusätzlich eine milde kognitive Beenträchtigung hat
und daher die vorab gemachten Handlungsanweisungen nicht umsetzen
kann. Wenn in dieser Situation der Lebenspartner oder andere
Bezugspersonen integriert sind, kann das für die Durchführung
einer Therapie entscheidend sein. Damit erklärt sich der beobachete
Unterschied. Alleinlebende Patienten schnitten in den Tests also nicht
schlechter ab, sondern die geriatrisch-onkologische Konferenz schätzte bei
manchen Patienten das nächste soziale Umfeld für so entscheidend ein,
dass zusammen mit den anderen erhobenen Befunden dadurch entweder die
Empfehlung eingeschränkt oder uneingeschränkt therapiefähig
gerechtfertigt war.

Im Vergleich mit der Trennung durch die persönliche Einschätzung des
Behandlers fällt auf, dass die Werte des Depressionsassessment und der
Komorbidität nicht so deutlich unterschiedlich sind, wie bei Trennung
der Gruppen durch den Behandler. Dies könnte ein Hinweis darauf sein,
dass bei der klinischen Einschätzung die Komorbidität und eine
Depression den klinischen Eindruck stärker beeinflussen, als dies in
der Abwägung der einzelnen Punkte, wie sie in der Konferenz
stattfindet, der Fall ist.

Zur zusätzlichen Analyse des Konferenzbeschlusses zeigt
Abbildung~\ref{fig:beschlussverteilung} die Altersverteilung der
Patienten jeder einzelnen Kategorie. Die Antwortausfälle sind über die
gesamte Altersspanne verteilt. Das bestätigt die in
Abschnitt~\ref{subsec:na} aufestellte Behauptung, dass es sich bei den
fehlenden Daten um unabhängiges und zufälliges Fehlen
handelt. Interessant ist die Altersverteilung der als nicht
therapiefähig eingeschätzten Patienten. Diese sind über die gesamte
Altersspanne verteilt und ohne erkennbare Häufung. Die
hier erfolgte geriatrisch-onkologische Einschätzung der
Nicht-Therapiefähigkeit von Patienten ist also generell
altersunabhängig und stattdessen von anderen im Assessment
und der klinischen Einschätzung erhobenen Befunden abhängig. Für die
an der Einschätzung beteiligten Ärzte ist also das Alter allein kein
Ausschlusskriterium für eine onkologische Therapie. Die
Altersverteilung der als uneingeschränkt therapiefähig eingeschätzten
Patienten gleicht der Altersverteilung aller eingeschlossener
Patienten (Abbildung~\ref{fig:altersverteilung}). Bemerkenswert ist
die Einschätzung auch über 80 jähriger Patienten als uneingeschränkt
therapiefähig. Die als eingeschränkt therapiefähig eingeschätzten
Patienten sind ebenfalls fast gleichmäßig über die gesamte
Altersspanne verteilt mit einer leichten Häufung bei älteren
Patienten.

\subsection{Vergleich der unterschiedlichen Einschätzungsstrategien}

Im vorangegangenen Abschnitt wurden die Testergebnisse in Abhängigkeit
von den einzelnen Einteilungsstrategien diskutiert. Hier sollen die
verschiedenen Einschätzungsmöglichkeiten miteinander verglichen
werden. Es geht also um Unterschiede und Gemeinsamkeiten in der
Beurteilung einzelner Patienten. Da vier verschiedene
Einschätzungsmöglichkeiten (Alter, Behandler, Balducci, Konferenz)
vorgestellt wurden sind prinzipiell sechs Vergleiche möglich. Jede der
verschiedenen Einschätzungsmöglichkeiten mit den jeweils
anderen. Dabei sind jedoch nicht alle Vergleichsmöglichkeiten gleich
sinnvoll. Herausgegriffen und näher diskutiert werden folgende Vergleiche:

\begin{enumerate}
\item Einteilung durch das Alter und Einteilung durch den Behandler,
  da in den Anfängen der Onkologie hauptsächlich die Altersgruppe die
  Therapie vorgab und heute hauptsächlich der Behandler diese
  Entscheidung trifft.
\item Einteilung durch den Behandler und Einteilung nach Vorschlag
  von Balducci, da die Einteilung durch den Behandler den aktuellen
  Standard darstellt und ein abgespecktes Assessment und die
  anschließende Einteilung nach dem Vorschlag von Balducci eine
  Möglichkeit darstellt, den aktuellen Standard abzulösen.
\item Einteilung durch den Behandler und Einteilung durch die
  geriatrisch"=onkologische Konferenz nach Durchführung eines
  umfassenden geriatrischen Assessments, da die Einteilung durch den
  Behandler den aktuellen Standard darstellt und die Einteilung durch
  die geriatrisch-onkologische Konferenz eine Möglichkeit
  darstellt, den aktuellen Standard abzulösen.
\item Einteilung nach Vorschlag von Balducci und Einteilung durch die
  geriatrisch-onkologische Konferenz, da beides neue Möglichkeiten
  darstellen, den aktuellen Standard abzulösen und sich daher die Frage
  stellt, ob wirklich eine aufwändige Konferenz
  (\ref{subsec:konferenz}) nötig ist und nicht die einfachere
  Einteilung durch den Vorschlag von Balducci ausreicht.
\end{enumerate}

Die weiteren Vergleiche, Einteilung nach Alter und Einteilung nach
Vorschlag von Balducci und Einteilung nach Alter und Einteilung nach
Konferenzbeschluss ergeben keine zusätzlichen Informationen und werden
daher nicht weiter diskutiert.

\subsubsection{Einteilung nach Alter versus nach Einschätzung des
  Behandlers}

Tabelle~\ref{tab:classification} zeigt die relativen Häufigkeiten der
verschiedenen Kategorien auf dem Boden der unterschiedlichen
Einteilungsstrategien. Diese sind bei Einteilung nach dem Alter und
nach der persönlichen Einschätzung des Behandlers
ähnlich. Tabelle~\ref{tab:alter_personal} zeigt die jeweilige
Einschätzung für individuelle Patienten. Eine Unabhängigkeit beider
Einschätzungmöglichkeiten lässt sich statistisch ausschließen, wie in
Abschnitt \ref{subsec:vergleich} gezeigt wurde.

Bei 346 Patienten ist sowohl das Alter als auch die persönliche
Einschätzung der behandelnden Ärzte bekannt. Folgt man der in
Abschnitt~\ref{subsec:alter} erläuterten Alterseinteilung beobachtet
man immerhin in 54\% der Patienten eine Übereinstimmung. Interessant
ist ein Blick auf die von der Diagonale abweichenden Fälle. Ein
bestimmtes Muster zeigt sich hier nicht. Vom Behandler werden
Patienten in der ältesten Patientengruppe (85 bis 94 Jahre) noch als
eingeschränkt und in einem Fall sogar als uneingeschränkt
therapiefähig eingeschätzt. Auf der anderen Seite werden vom Behandler
auch in der jüngsten Patientengruppe (65 bis 74 Jahre) zahlreiche
Patienten als eingeschränkt und sogar als nicht therapiefähig
eingeschätzt. Insgesamt ist die Korrelation von Alter und Einschätzung
des Behandlers zwar vorhanden, jedoch nicht überzeugend. Das zeigt, dass
die Behandler bei den hier untersuchten Patienten ihre
Therapieentscheidungen generell nicht allein vom Alter abhängig machen.

\subsubsection{Einschätzung des Behandlers versus Einteilung nach
  Vorschlag von Balducci}

Die relativen Häufigkeiten der verschiedenen Kategorien nach
Einteilung aufgrund der persönlichen Einschätzung des Behandlers und
nach dem Vorschlag von Balducci sind entgegengesetzt
(Tabelle~\ref{tab:classification}).
Tabelle~\ref{tab:personal_balducci} zeigt die Ergebnisse für
individuelle Patienten. Eine Unabhängigkeit
beider Einschätzungmöglichkeiten lässt sich auch hier statistisch
ausschließen (\ref{subsec:vergleich}).

Bei 322 Patienten ist sowohl die persönliche Einschätzung der
behandelnden Ärzte als auch die Einteilung nach dem Vorschlag von
Balducci bekannt. In nur 34\% der Patienten beobachtet man eine
Übereinstimmung. Interessant ist hier das Muster der
Abweichungen. Lediglich bei 6 Patienten ist die Einteilung durch den
Vorschlag von Balducci optimistischer. In allen anderen 207
abweichenden Fällen ist die persönliche Einschätzung des Behandlers
optimistischer. Bei der Einteilung durch den Vorschlag von Balducci
handelt es sich also verglichen mit dem aktuellen Standard, der
Einschätzung durch den Behandler, um eine sehr konservative
Beurteilung. Würde dieser Einteilung in der täglichen Praxis gefolgt,
würde vielen Patienten eine onkologische Therapie
vorenthalten. Möglicherweise ist bei diesen Patienten die Gefahr nicht
zu tolerierender Toxizität wirklich erhöht. Vor einem so radikalen
Wechsel der täglichen Praxis wären hierzu meiner Meinung nach jedoch
prospektive Daten zwingend erforderlich. Gegebenenfalls wäre auch eine
Modifikation des auch von Balducci und Kollegen
\autocite{Balducci2000} so genannten Vorschlags der Einteilung
ausreichend, möglicherweise unter Einbeziehung weiterer in einem
umfassenden geriatrischen Assessment
gewonnener Daten. Die primäre Frage lautet dabei: Ist ein
umfassendes geriatrisches Assessment allein ausreichend und in der
Lage die klinische Einschätzung des Behandlers zu ersetzen? Die
spezielle Definition der Kategorien anhand der Daten des Assessment
wäre dann erst der darauf folgende Schritt.

Durch eine alleinige Berücksichtigung der im Assessment erhobenen
Daten gehen jedoch zahlreiche wichtige und nur schwer erfassbare
Informationen des klinischen Eindrucks verloren. Um auf diese
Informationen bei der Entscheidung nicht zu verzichten, ist meiner
Ansicht nach eine Kombination aus dem klinischen Eindruck des Behandlers
mit den einerseits objektivierbaren und andererseits zum Teil auch
ergänzenden Daten eines umfassenden geriatrischen Assessments
nötig. Dies geschieht in der geriatrisch-onkologischen Konferenz.

\subsubsection{Einschätzung des Behandlers versus Einteilung nach
  Konferenzbeschluss}

Die relativen Häufigkeiten (Tabelle~\ref{tab:classification})
der verschiedenen Kategorien der persönlichen Einschätzung des
behandelnden Arztes und der Konferenzentscheidung sind ähnlich.
Tabelle~\ref{tab:konferenz_personal} zeigt die jeweilige Einschätzung
für individuelle Patienten; sie sind verblüffend ähnlich.
Eine Unabhängigkeit beider Einschätzungmöglichkeiten lässt sich auch
hier statistisch ausschließen (\ref{subsec:vergleich}).
Abbildung~\ref{fig:konferenz_personal} stellt die verblüffende
Übereinstimmung beider Einschätzungsstrategien und die einzelnen
Abweichungen zur besseren Anschaulichkeit und Analyse grafisch
dar. Dabei entspricht jeder Punkt einem Patienten.

Bei 337 Patienten gibt es sowohl eine persönliche Einschätzung der
behandelnden Ärzte als auch einen Konferenzbeschluss. Insgesamt zeigt sich
eine bemerkenswerte Übereinstimmung. In \percentAgreementKP{} der
Fälle stimmen persönliche Einschätzung und
Konferenzbeschluss überein. Auffällig ist außerdem, dass die
beobachteten Abweichungen lediglich benachbarte Einschätzungen
betreffen. So gibt es keinen Fall, der durch den behandelnden Arzt als
nicht therapiefähig, jedoch nach Konferenzbeschluss als
uneingeschränkt therapiefähig eingeschätzt wird. Umgekehrt gibt es
lediglich einen Fall, der von der Konferenz als nicht therapiefähig
eingeschätzt wurde, hingegen in der persönlichen Einschätzung des
Behandlers als uneingeschränkt therapiefähig bezeichnet wurde. Fast
alle 43 vom Behandler als nicht therapiefähig eingeschätzten Patienten
sind auch laut Konferenzbeschluss nicht therapiefähig. Lediglich bei
einem Patienten stellte die Konferenz noch eine eingeschränkte
Behandlungsfähigkeit fest.

In der Abstufung zwischen eingeschränkt und uneingeschränkt
therapiefähig kam es zu folgenden Abweichungen. 17 Patienten wurden im
Konferenzbeschluss hochgestuft, waren also im persönlichen Assessment
nur eingeschränkt therapiefähig eingeschätzt worden, von der Konferenz
jedoch als uneingeschränkt therapiefähig. 14 Patienten wurden im
Konferenzbeschluss heruntergestuft, wurden also persönlich als
uneingeschränkt therapiefähig, von der Konferenz jedoch als
eingeschränkt therapiefähig klassifiziert.
Damit ist der positiv prädiktive Wert des persönlichen Assessments wie
folgt für die einzelnen Kategorien: 88\% für uneingeschränkt
therapiefähig, 77\% für eingeschränkt therapiefähig und 100\% für
nicht therapiefähig.

Im Vergleich beider Einschätzungsstrategien sind zwei Arten von
Fehlern möglich. Entweder werden Patienten durch das persönliche
Assessment des Behandlers als zu gut oder zu schlecht
eingestuft. Beide Arten von Fehlern kommen vor, 32 Patienten wurden
von der Konferenz schlechter eingeschätzt, und 24 Patienten
besser. Wie bereits erwähnt kommt es bei einem Klassifikationsfehler
jedoch mit nur einer Außnahme zu einer 
Fehlklassifikation in die jeweils benachbarte Kategorie. Bei nur einem
Patienten kam es in der Konferenz zu einer nicht
behandlungsfähig-Einschätzung, die zuvor der Behandler als
uneingeschränkt behandlungsfähig eingeschätzt hat.
An dieser bemerkenswerten Präzision der persönlichen Einschätzung des
behandelnden Arztes, ohne das Vorliegen eines Assessments, muss sich
ein statistisches Vorhersagemodell messen lassen. 

Abbildung~\ref{fig:beschlussverteilung} zeigt die Altersverteilung der
Patienten abhängig vom Konferenzbeschluss. Dabei fällt die ungefähre
Gleichverteilung des Alters der laut Beschluss nicht therapiefähigen Patienten
auf. Bei der Verteilung der als eingeschränkt therapiefähig
beurteilten Patienten ist ein Trend zum höheren Lebensalter
erkennbar. Aber auch jenseits der 80 Lebensjahre kommen noch
uneingeschränkt therapiefähig eingeschätzte Patienten vor. Das
bestätigt die insgesamt höhere Bedeutung des von vielen zusätzlichen
Faktoren abhängigen biologischen Alters gegenüber dem chronologischen
Alter.

Der Vorteil einer geriatrisch-onkologischen Konferenz ist die
Kombination der objektivierbaren Daten des umfassenden 
geriatrischen Assessments mit der klinischen Erfahrung sowohl der
behandelnden Onkologen als auch eines erfahrenen Geriaters. Nur in dieser
Zusammenarbeit ist es möglich, zusätzliche Probleme aufzudecken und zu
berücksichtigen, die in der klinischen Routine-Untersuchung unerkannt
bleiben. Nur in dieser Zusammenarbeit ist es möglich,
erhobene Befunde aus dem klinischen Kontakt und aus dem Assessment
zu deuten, gemäß ihrer Bedeutung einzuordnen und zusätzlich
unter Einbeziehung der zugrundeliegenden Erkrankung zu bewerten.

So ist zum Beispiel ein Patient, der wegen eines rasch progredienten
aggressiven Lymphoms bettlägerig war und somit häufig als nicht
therapiefähig eingeschätzt würde, aufgrund der möglichen raschen
Remission unter Chemotherapie trotzdem in einer Konferenzentscheidung
durch zusätzliche Berücksichtigung der Biologie der Erkrankung als
uneingeschränkt therapiefähig beurteilt worden. Der Einschluss dieser
zahlreichen zusätzlichen Informationen, macht eine
geriatrisch-onkologische Konferenz meiner Meinung nach zum
Goldstandard der Beurteilung der Therapiefähigkeit
geriatrisch-onkologischer Patienten, an der sich jedes andere
Verfahren messen lassen muss.

\subsubsection{Einteilung nach Vorschlag von Balducci versus nach
  Konferenzbeschluss}

Die relativen Häufigkeiten (Tabelle~\ref{tab:classification}) der
verschiedenen Kategorien der Einteilung nach dem Vorschlag von
Balducci und des Konferenzbeschlusses sind entgegengesetzt.
Tabelle~\ref{tab:konferenz_balducci} zeigt die jeweilige Einschätzung
für individuellen Patienten.
Eine Unabhängigkeit beider Einschätzungmöglichkeiten lässt sich auch
hier statistisch ausschließen (\ref{subsec:vergleich}).

Bei 359 Patienten ist sowohl der Konferenzbeschluss als auch die
Einteilung nach dem Vorschlag von Balducci bekannt.
In nur 36\% der Patienten beobachtet man eine
Übereinstimmung. Ähnlich wie im Vergleich der Einschätzung des
Behandlers und der Einteilung nach dem Vorschlag von Balducci ist die
Einteilung bei lediglich 5 Patienten durch den
Vorschlag von Balducci optimistischer. In allen anderen 226
abweichenden Fällen ist die Einschätzung der Konferenz
optimistischer. Bei der Einteilung durch den Vorschlag von Balducci
handelt es sich also auch im Vergleich mit der
Einschätzung durch eine geriatrisch-onkologische Konferenz um eine
extrem konservative Beurteilung, die nach Meinung einer
interdisziplinär onkologisch und geriatrisch besetzten Konferenz unter
Einbeziehung eines umfassenden geriatrischen Assessments, so nicht
gerechtfertigt erscheint.

\section{Modell der Konferenz als logistische Regression}

\subsection{Beschreibendes Modell}
\label{subsec:model_expl}

\subsubsection{Therapiefähigkeit}

Gleichung~\ref{eq:logistic1} und Tabelle~\ref{tab:logistic1}
beschreiben eine logistische Regression zur Beurteilung der
Therapiefähigkeit. Die abgeschätzte Wahrscheinlichkeit in die Kategorie nicht
therapiefähig klassifiziert zu werden ist dabei gegeben durch
Gleichung~\ref{eq:logistic1-prediction}.

\begin{equation}
\label{eq:logistic1-prediction}
\hat{P}(no\_go) = \frac{e^{\beta_0 + \beta_1 X_1 + \beta_2 X_2 + \epsilon}}{1 + e^{\beta_0 + \beta_1 X_1 + \beta_2 X_2 + \epsilon}}
\end{equation}

Daraus ergibt sich durch Einsetzen der Koeffizienten und der nach
Gleichung~\ref{eq:scale} umgerechneten Prädiktoren zum Beispiel für
einen Barthel-Index von 100 einem MMST-Wert von 30 eine
Wahrscheinlichkeit von 1\%, also eine fast sichere (99\%)
Wahrscheinlichkeit einer Therapiefähigkeit. Die negativen
Koeffizienten bedeuten eine Erhöhung der Wahrscheinlichkeit, als nicht
therapiefähig klassifiziert zu werden bei fallendem Barthel-Index und
MMST-Wert. Der höhere Wert des Koeffizienten des Barthel-Index
beschreibt einen größeren Einfluss, also eine größere Änderung der
Wahrscheinlichkeit bei geändertem Barthel-Index. Fällt zum Beispiel
der Barthel-Index um eine Standardabweichung (22,6) auf 75, so steigt bei
gleich bleibendem MMST von 30 die Wahrscheinlichkeit, als nicht
therapiefähig klassifiziert zu werden auf 5\%. Fällt der MMST um eine
Standardabweichung (3,0) auf 27, so steigt bei gleich bleibendem
Barthel-Index von 100 die Wahrscheinlichkeit lediglich auf 2\%. Fallen
beide Prädiktoren gemäß ihrer Standardabweichung gleichmäßig, besteht
bei jeweils um eine Standardabweichung niedrigerem Barthel-Index (75) und MMST
(27) eine Wahrscheinlichkeit von 12\% als nicht therapiefähig
klassifiziert zu werden. Erst bei einem Abfall von fast zwei
Standardabweichungen vom Barthel-Index auf 60
und vom MMST auf 25 steigt die Wahrscheinlichkeit auf 45\% als nicht
therapiefähig klassifiziert zu werden. Ab diesem Punkt läßt jede
weitere Absenkung sowohl
isoliert des Barthel-Index auf 55, oder auch des MMST auf 24 die
Wahrscheinlichkeit auf jeweils 54\% steigen. Dies bedeutet dann eine
Klassifizierung in die Kategorie nicht behandlungsfähig.

Die Auswahl der Prädiktoren im Modell deckt sich mit der Erfahrung
sowohl aus der klinischen Praxis als auch der
geriatrisch-onkologischen Konferenz, dass das Ausmaß an
Pflegebedürftigkeit und der kognitive Status die Kriterien waren,
einzelne Patienten als nicht therapiefähig einzuschätzen. Ausnahmen davon
wären zum Beispiel eine Demenz wegen behandelbarer Hirnmetastasen oder
Bettlägerigkeit aufgrund starker Tumorschmerzen.

\subsubsection{Ausmaß der Therapiefähigkeit}

Analog Gleichung~\ref{eq:logistic1-prediction} werden die abgeschätzen
Wahrscheinlichkeiten gemäß Gleichung~\ref{eq:logistic2} und
Tabelle~\ref{tab:logistic2} mit den nun insgesamt 6 Prädiktoren nach
Gleichung~\ref{eq:logistic2-prediction} berechnet.

\begin{equation}
\label{eq:logistic2-prediction}
\hat{P}(slow\_go) = \frac{e^{\beta_0 + \beta_1 X_1 + \beta_2 X_2 \dots \beta_6 X_6 + \epsilon}}{1 + e^{\beta_0 +
    \beta_1 X_1 + \beta_2 X_2 \dots \beta_6 X_6 + \epsilon}}
\end{equation}

Daraus ergibt sich durch Einsetzen der Koeffizienten und der nach
Gleichung~\ref{eq:scale} umgerechneten Prädiktoren zum Beispiel für
die optimalen Testergebnisse und ein Alter von 65 Jahren eine
Wahrscheinlichkeit von 0,3\%, also eine fast sichere (99,7\%)
Wahrscheinlichkeit einer uneingeschränkten Therapiefähigkeit.
Den betragsmäßig größten Einfluss für das Ausmaß der
Therapiefähigkeit hat mit Abstand die Mobilität, ausgedrück durch den
Tinetti-Index. Als nächstes folgt schon das Alter und die
Komorbidität. Das Merkmal \emph{alleinlebend} steht dann noch vor dem
kognitiven Status und dem Ernährungszustand.

Die Koeffizienten des Tinetti-Tests, des MMST, und des MNA sind
jeweils negativ, schlechtere (niedrigere) Testergebnisse erhöhen also
die Wahrscheinlichkeit nur eingeschränkt behandlungsfähig zu
sein. Umgekehrt sind die Koeffizienten des Alters, des Charlson-Index
und des Merkmals Alleinlebend positiv. Dies bedeutet, dass zunehmendes
Alter, zunehmende Komorbidität und das vorhandene Merkmal
\emph{alleinlebend}, zusammen oder einzeln die Wahrscheinlichkeit eingeschränkt
behandlungsfähig zu sein, erhöhen. 

Wird lediglich der Wert des Tinetti-Tests um eine Standardabweichung
(7,9) erniedrigt, steigt die Wahrscheinlichkeit lediglich auf 2\% an.
Verschlechtert man jedoch auch jeden anderen Prädiktor um jeweils eine
Standardabweichung steigt die Wahrscheinlichkeit als eingeschränkt
behandelbar klassifiziert zu werden auf 71\% und damit über die
Schwelle von 50\%. Dieses Modell klassifiziert also im Vergleich zum
vorangehenden deutlich früher in die andere Kategorie.
Interessant ist in diesem Zusammenhang die Beobachtung, dass in der
geschilderten Situation, wenn alle Prädiktoren um eine
Standardabweichung verschlechtert sind, das Merkmal \emph{alleinlebend}
bestimmend für die Klassifikation wird. Ändert sich in dieser
Situation das Merkmal, der entsprechende Patiente würde also nicht
allein leben, sinkt die Wahrscheinlichkeit
auf 48\%, das heißt es würde die Kategorie uneingeschränkt
therapiefähig gewählt werden. Dies deckt sich mit den in der Konferenz
gemachten Beobachtungen. Der soziale Status ist bei einem Patienten
der in allen Tests optimal abschneidet von keinerlei Bedeutung. In
Grenzsituationen kann die Tatsache, dass ein Patient allein
lebt, oder zusammen mit einem Partner jedoch entscheidend für
die Klassifikation in die jeweilige Kategorie sein.

IADL, TUG und DIA-S sind in keinem der erklärenden Modelle zu
finden. IADL hat eine hohe Kolinearität mit dem Barthel-Index, wurde
daher nur aus Gründen der besseren Erklärbarkeit weggelassen. Im
vorhersagenden Modell verbessert der Einschluss des IADL-Wertes das
Modell soweit, dass er mit eingeschlossen wurde. Der TUG-Wert weist
sogar die höchste beobachtete Kolinearität mit einem
Rangkorrelationskoeffizienten von -0,86 zum Tinetti-Test auf. Dies ist
nicht verwunderlich, da beide Tests die Mobilität beurteilen. Das
erklärt auch, warum der Wert des TUG in den Modellen keine Berücksichtigung
findet.

Das Depressionsassessment, gemessen über die DIA-S ist ebenfalls in
keinem Modell enthalten. Ein sehr hoher Wert in der DIA-S löst eine
sofortige intensive Mitbetreuung durch die Kollegen der
Psychoonkologie aus, war jedoch auch in den Konferenzen kein Grund,
eine Therapieempfehlung zu ändern.

\subsubsection{Vergleich beider Modelle}

Wenn man beide Modelle vergleicht fällt auf, dass in der
Klassifikation der Therapiefähigkeit nur zwei Prädiktoren, nämlich der
Barthel-Index und der MMST enthalten sind, also nur die Tatsache und
das Ausmaß der Pflegebedürftigkeit, erfasst durch den Barthel-Index und
das Vorliegen einer Demenz, angezeigt durch den MMST, relevant
sind. Die Klassifikation von behandlungsfähig und nicht
behandlungsfähig also zum Beispiel auch unabhängig vom Alter ist.

Das Ausmaß der Therapiefähigkeit, also eingeschränkt therapiefähig
oder uneingeschränkt therapiefähig ist hingegen von sechs Prädiktoren
abhängig. Alle Bereiche, die durch das umfassende geriatrische
Assessment abgedeckt werden, finden sich auch in dem Modell
wieder. Der Barthel-Index ist in diesem Modell zwar nicht enthalten,
spielt jedoch trotzdem eine wichtige Rolle, da es ja erst zum Einsatz
kommt, wenn allgemeine Therapiefähigkeit unter Benutzung des
Barthel-Index festgestellt wurde. Trotz höherer Zahl an Prädiktoren und damit
größerer Flexibilität der Regression und zusätzlich noch weniger
Datensätze (fehlende nicht behandlungsfähige Patienten), ist die Güte
der Regression des Ausmaßes der Therapiefähigkeit, gemessen über
Akaikes Informationskriteriums mit 198 deutlich schlechter, als die des
Modells der Therapiefähigkeit (AIC 134). Das bedeutet, dass bei der
Beurteilung des Ausmaßes der 
Therapiefähigkeit durch die Konferenz, mehr nicht erfasste Parameter
Eingang in die Entscheidung finden, als allein bei der Feststellung
der Therapiefähigkeit. Beispiele aus den Konferenzen sind Immobilität 
aufgrund der Tumorerkrankung, die anders gewertet werden, als andere,
konkurrierende Ursachen. Oder auch ein schlechter Ernährungsstatus
wegen eines Ösophagus- oder Magenkarzinoms. Oder alleinlebende
Patienten, die jedoch bestmöglich sozial eingebunden sind, da zum
Beispiel die Kinder im gleichen Haus leben. Oder eine differenziertere
Bewertung der Komorbidität, als es allein durch den Zahlenwert des
Charlson-Index möglich ist. All dies sind Beispiele, dass die
Entscheidung der Konferenz in diesen speziellen Fällen anders lautet,
als es die Assessmentwerte eigentlich anzeigen würden.

\subsection{Vorhersagendes Modell}

\subsubsection{Therapiefähigkeit}

Tabelle~\ref{tab:prediction_no2} beschreibt die Vorhersagequalität des Modells
zwischen nicht behandlungsfähig und behandlungsfähig zu unterscheiden. Wie
beschrieben ergibt sich eine Übereinstimmung von 95\%. Bei einem Cut-off
der Wahrscheinlichkeit bei 0,22 ergibt sich eine Sensitivität von 85\%
und eine Spezifität von 96\%. Der Cut-off ist willkührlich gewählt, von ihm
hängen jedoch Sensitivität und Spezifität zusammen, variiert man diesen
verändern sich auch Sensitivität und Spezifität. Um diesen Zusammenhang
zu veranschaulichen ist die ROC-Grafik sinnvoll, da sie den Zusammenhang
zwischen Sensitivität und Spezifität abhängig vom Cut-off-Wert grafisch
darstellt. Die Fläche unter der Kurve (AUC, area under the curve) kann
als Güte eines diagnostischen Test herangezogen werden. Ein optimaler
Test mit perfekter Vorhersagequalität besitzt eine maximale AUC von 1.

\subsubsection{Ausmaß der Therapiefähigkeit}

Tabelle~\ref{tab:prediction_slow} beschreibt die Vorhersagequalität des Modells
zwischen nicht behandlungsfähig und behandlungsfähig zu unterscheiden. Wie
beschrieben ergibt sich eine Übereinstimmung von 83\%. Bei einem Cut-off
der Wahrscheinlichkeit bei 0,5 ergibt sich eine Sensitivität von 0,84
und eine Spezifität von 0,82.

\section{Simulation der Konferenz als Web-basierte Abfrage}

Wie gezeigt wurde, beinhaltet die Einschätzung eines geriatrisch-onkologischen
Patienten durch den Behandler eine gute Einschätzung einer
onkologischen Behandlungsfähigkeit, wie sie oftmals vergleichbar auch
eine geriatrisch-onkologische Konferenz trifft. Trotzdem gibt es
subklinische oder auch persönlich anders gewertete Einschränkungen von
Patienten, die dadurch allein durch die persönliche Einschätzung
anders eingeschätzt werden. Daraus folgt möglicherweise eine erhöhte
Toxizität und damit eine unnötige Gefärdung der Patienten durch die
bessere Einschätzung durch den Behandler (9\% der Patienten). Bei
schlechterer Einschätzung durch den Behandler (7\% der Patienten) wird
zwar Toxizität vermieden, jedoch den Patienten auch wirksame Therapien
vorenthalten. Bei insgesamt 17\% der Patienten kommt die hier
durchgeführte geriatrisch-onkologische Konferenz also zu
Therapie-verändernden Anderseinschätzungen. Es bleibt in prospektiven
Studien zu prüfen, ob sich dieser Unterschied in nachweisbaren
Parametern, wie zum Beispiel messbarer Toxizität oder messbarer
Wirksamkeit der Therapie übersetzt.

Vielerorts ist ein erster Schritt zur besseren Therapieentscheidung
die Einführung eines umfassenden 
geriatrisch-onkologischen Assessments, ohne jedoch die Möglichkeit
einer geriatrisch-onkologischen Konferenz. Wie in
Abschnitt~\ref{subsec:vorhersagendes_modell} gezeigt wurde, ist die
Vorhersagequalität des statistischen Modells der
geriatrisch-onkologischen Konferenz vergleichbar mit der
Vorhersagequalität der persönlichen Einschätzung. Trotzdem kann das
statistische Modell Zusatzinformationen liefern, da es die Ergebnisse
des umfassenden geriatrischen Assessments miteinbezieht, und sich
daher auf andere Daten bezieht, als der Behandler. Im Diskrepanzfall
kann also der Behandler sich die Testergebnisse genauer anschauen und
im Bedarfsfall sogar mit einem Geriater konferieren, um diesen
speziellen Fall zu besprechen. Aus diesem Grund werden die hier
vorgestellten vorhersagenden Modelle auf der Internetseite der
Geriatrischen Onkologie der Kliniken
Essen-Mitte veröffentlicht. Dort können die Parameter aus dem
Assessment eingetragen werden, woraufhin eine Klassifikation durch die
Modelle in nicht behandlungsfähig, eingeschränkt behandlungsfähig und
uneingeschränkt behandlungsfähig vorgenommen wird.

\section{Ausblick}

Zahlreiche Studien belegen die Potenz eines geriatrischen
Assessments, sowohl die Prognose von Patienten als auch die Toxizität
von Behandlungen vorherzusagen. Inwiefern es möglich ist, mit den
zusätzlichen Informationen des Assessments durch Anpassung der
Behandlung diese wichtigen Parameter zu beeinflussen, ist derzeit
unklar und sollte in prospektiven Studien untersucht werden.

Genau wie der Vorschlag der Einteilung, den Balducci vor jetzt schon
16 Jahren gemacht hat, sind die hier vorgestellten Ergebnisse
ebenfalls als Vorschlag zu verstehen. Es bleibt anhand von
prospektiven Studien zu prüfen, welcher Ansatz die beste Einschätzung
bietet. Reicht die persönliche Einschätzung durch den behandelnden
Arzt aus? Ist eine persönliche Einschätzung durch einen
geriatrisch-onkologisch geschulten Experten nötig? Ist eine
Klassifikation allein aufgrund von Parametern des umfassenden
geriatrischen Assessments möglich. Welche Parameter sollten dies sein?
Welche Grenzwerte sind für die jeweiligen Tests anzusetzen? Oder ist
doch eine Kombination aus beiden Ansätzen notwendig, bei dem ein
umfassendes geriatrisches Assessment durchgeführt wird, auf dessen
Grundlage dann in der Diskussion zwischen Behandler, Geriater,
Physiotherapeuten, Erotherapeuten, Pflegekräften unter Einbeziehung
einer Vielzahl zusätzlicher, nicht so einfach zu erhebender
Informationen, eine Klassifikation vorgenommen wird?

Sich daran direkt anschließende Fragen beinhalten, zum Beispiel
retrospektiv, oder aber auch prospektiv im Sinne einer Registerstudie,
welche Patienten nach der Konferenzentscheidung welche Therapie mit
welcher Toxizität erhalten haben. Wurden die Empfehlungen der
Konferenz also im klinischen Alltag umgesetzt? Welche Therapien wurden
bei nicht therapiefähig eingestuften Patienten trotzdem gestartet?
Werden diese Therapien schnell wegen übermäßiger Toxizität
abgebrochen? Oder womöglich gut vertragen?

\section{Empfehlungen für die tägliche Praxis}

\begin{itemize}

\item Alle Patienten, 65 Jahre oder älter, für die eine potentiell
  nebenswirkungsreiche Therapie geplant ist (Chirurgie,
  Strahlentherapie, medikamentöse Therapie), sollen auf das Risiko von
  funktionellen Einschränkungen und geriatrischen Syndromen gescreent
  werden (G8 oder VES-13 oder in Kombination).

\item Bei stationären Patienten oder auffälligem Screening soll ein
  umfassendes geriatrisches Assessment (CGA) durch ein erfahrenes
  multiprofessionelles Team stattfinden.

\item Die Ergebnisse dieses Assessments sollen in einer Konferenz von
  einem multiprofessionellen Team besprochen werden. Sollte eine
  solche Konferenz organisatorisch nicht möglich sein, kann
  gegebenenfalls das hier verwendete Modell einen Anhaltspunkt für
  die Entscheidung einer Konferenz geben.

\item Ausgehende von den Defiziten, die im Assessemnt aufgedeckt
  wurden, sollen Maßnahmen eingeleitet werden, um funktionelle,
  psychische, soziale oder medizinische Probleme zu bessern.

\item Basierend auf der Konferenz soll die weiterführende Therapie
  angepasst an die individuelle Leistungsfähigkeit und Lebenssituation
  der Patienten geplant werden.

\item Die Ergebnisse der Assessments und der Konferenz sollen dem
  Patienten, den Angehörigen und dem Hausarzt mitgeteilt werden.

\end{itemize}
